<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<teiCorpus xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <xi:include href="PSC_header.xml"/>
 <TEI>
  <xi:include href="header.xml"/>
  <text>

  <front>
   <div type="contents">
    <list>
    <item xml:id="txt_1-item" n="1">
     <title xml:lang="pl">Wybór marszałka Sejmu</title>
     <ptr target="#txt_9-div"/>
     <ptr target="#txt_11-div"/>
     <ptr target="#txt_13-div"/>
     <ptr target="#txt_17-div"/>
    </item>
    <item xml:id="txt_2-item" n="2">
     <title xml:lang="pl">Wybór wicemarszałków Sejmu</title>
     <ptr target="#txt_54-div"/>
     <ptr target="#txt_56-div"/>
     <ptr target="#txt_58-div"/>
     <ptr target="#txt_60-div"/>
     <ptr target="#txt_62-div"/>
     <ptr target="#txt_64-div"/>
     <ptr target="#txt_66-div"/>
     <ptr target="#txt_68-div"/>
     <ptr target="#txt_70-div"/>
     <ptr target="#txt_72-div"/>
     <ptr target="#txt_74-div"/>
     <ptr target="#txt_76-div"/>
     <ptr target="#txt_78-div"/>
     <ptr target="#txt_80-div"/>
     <ptr target="#txt_82-div"/>
     <ptr target="#txt_84-div"/>
     <ptr target="#txt_86-div"/>
     <ptr target="#txt_88-div"/>
     <ptr target="#txt_90-div"/>
     <ptr target="#txt_92-div"/>
     <ptr target="#txt_93-div"/>
     <ptr target="#txt_95-div"/>
     <ptr target="#txt_101-div"/>
     <ptr target="#txt_103-div"/>
     <ptr target="#txt_105-div"/>
     <ptr target="#txt_107-div"/>
     <ptr target="#txt_109-div"/>
     <ptr target="#txt_111-div"/>
     <ptr target="#txt_113-div"/>
     <ptr target="#txt_115-div"/>
    </item>

    </list>
   </div>
  </front> 
  <body>
     <div xml:id="div-1">
      <u xml:id="u-1.1" who="#komentarz">(Początek posiedzenia o godz. 9)</u>
      <u xml:id="u-1.2" who="#komentarz">(Na posiedzeniu przewodniczą marszałek-senior Aleksander Małachowski oraz marszałek Sejmu Wiesław Chrzanowski.)</u>
      <u xml:id="u-1.3" who="#komentarz">(Na salę wchodzą witani długotrwałymi oklaskami prezydent Rzeczypospolitej Polskiej Lech Wałęsa, marszałek-senior - Aleksander Małachowski i inne osobistości)</u>
      <u xml:id="u-1.4" who="#komentarz">(Zebrani wstają)</u>
      <u xml:id="u-1.5" who="#komentarz">(Odegranie hymnu narodowego)</u>
     </div>
     <div xml:id="div-2">
      <u xml:id="u-2.1" who="#MarszalekSeniorAleksanderMalachowski">Proszę o zajęcie miejsc.</u>
      <u xml:id="u-2.2" who="#MarszalekSeniorAleksanderMalachowski">Uczestniczymy wszyscy w doniosłym zwrocie naszych dziejów. Za chwilę, jak nakazuje tradycja, trzykrotnym uderzeniem laską marszałkowską o podłogę Izby poselskiej otworzę posiedzenie pierwszego, wybranego w wolnych wyborach po półwiekowej przerwie Sejmu Rzeczypospolitej, co widomie zaświadcza, że nie darmo Polacy walczyli, cierpieli, ginęli za ojczyznę, co widomie zaświadcza, że nie na darmo zbuntowała się ˝Solidarność˝ i pokonała komunistyczny totalizm.</u>
      <u xml:id="u-2.3" who="#MarszalekSeniorAleksanderMalachowski">Piękny dzień nam nastał, piękny dzień wolności. Nadeszła zatem ta oczekiwana chwila.</u>
      <u xml:id="u-2.4" who="#komentarz">(Oklaski)</u>
      <u xml:id="u-2.5" who="#komentarz">(Marszałek -senior trzykrotnie uderza laską marszałkowską)</u>
      <u xml:id="u-2.6" who="#MarszalekSeniorAleksanderMalachowski">Dostąpiłem rzadkiego zaszczytu, zostałem powołany na marszałka-seniora tej Izby. Witam zatem dostojnego pana Lecha Wałęsę - prezydenta Najjaśniejszej Rzeczypospolitej i proszę o wygłoszenie przemówienia inaugurującego pracę Sejmu wybranego w wolnych, demokratycznych wyborach w dniu 27 października 1991 r.</u>
      <u xml:id="u-2.7" who="#MarszalekSeniorAleksanderMalachowski">Proszę bardzo.</u>
      <u xml:id="u-2.8" who="#komentarz">(Oklaski)</u>
     </div>
     <div xml:id="div-3">
      <u xml:id="u-3.1" who="#PrezydentRzeczypospolitejPolskiejLechWalesa">Panie Marszałku! Panie, Panowie! Są w dziejach państw i narodów chwile szczególne, chwile przełomowe. Taką chwilą jest dzień dzisiejszy. Czekaliśmy długo, przeszło pół wieku. Wybrany w wolnych wyborach prezydent otwiera pierwsze posiedzenie wyłonionego w wolnych wyborach parlamentu. Osiągnęliśmy to, o co walczyły pokolenia Polaków.</u>
      <u xml:id="u-3.2" who="#PrezydentRzeczypospolitejPolskiejLechWalesa">W dniu tak uroczystym przywołajmy tych, którzy w latach narodowej niewoli różnymi drogami zmierzali do niepodległości. Ludzi szabli i pióra, dyplomatów i konspiratorów, legionowych strzelców i słuchaczy latających uniwersytetów. Tych, którzy we wrześniu 1939 r. podjęli walkę z dwoma potężnymi najeźdźcami, a później kontynuowali ją na różnych frontach drugiej wojny światowej, ginęli w okopach, na barykadach i w obozach, tu, w okupowanym kraju i na nieludzkiej ziemi, bohaterscy, poniewierani, dumni. Tych, którzy na ławach opozycji ale i zbrojnie przeciwstawiali się dyktatowi Jałty, jego obcym i rodzimym realizatorom, przez narzuconą władzę spychani na margines życia narodu, odsuwani od prac dla państwa i dla społeczeństwa, na długie lata zapełnili więzienne cele. Tych, którzy nie dali się zniewolić, odbudowywali kraj i trwali wierni narodowej tradycji oraz polskiej tożsamości.</u>
      <u xml:id="u-3.3" who="#PrezydentRzeczypospolitejPolskiejLechWalesa">Polskość podtrzymywało ognisko domowe, chłopskie gospodarstwo, Kościół, także robotnicze protesty oraz działania demokratycznej i niepodległościowej opozycji. Czerwiec i grudzień, październik i sierpień to symboliczne miesiące polskiego kalendarza. To ˝Solidarność˝ i wiatr od morza, które zmieniły oblicze kraju, to nasza pokojowa rewolucja i opór wobec stanu wojennego aż po ˝okrągły stół˝, to ważne fragmenty biografii pokolenia Polaków, zarazem fragment życiorysu wielu pań i panów posłów. Dziś współtworzycie różnorodną, barwną, ale i złożoną polską scenę polityczną.</u>
      <u xml:id="u-3.4" who="#PrezydentRzeczypospolitejPolskiejLechWalesa">Nastała godzina wielkiego serc polskich bicia - powiedział otwierając w lutym 1919 r. obrady Sejmu naczelnik państwa Józef Piłsudski. Polska konstytuanta nadała wówczas ramy ustrojowe rodzącej się II Rzeczypospolitej. To uczucie i my dziś przeżywamy. Podejmujemy trud nadania nowego kształtu III Rzeczypospolitej.</u>
      <u xml:id="u-3.5" who="#PrezydentRzeczypospolitejPolskiejLechWalesa">Panie i Panowie! Zmieniła się i zmienia polska scena polityczna. Wybory parlamentarne były kolejną lekcją demokracji. Lekcją trudną, bez podręczników i bez nauczycieli. Przez wiele lat żyliśmy w systemie zbudowanym na fałszu, odległym od demokratycznego ładu i systemu wartości, który demokracja i polska tradycja wykształciły. Niektóre nazwy były pustym dźwiękiem, instytucje rekwizytami, deklaracje szeleszczącym papierem. Budując nasz polski dom przywróćmy słowom ich treść, a składanym deklaracjom pozostańmy wierni.</u>
      <u xml:id="u-3.6" who="#PrezydentRzeczypospolitejPolskiejLechWalesa">Wiemy, dokąd idziemy. Nie oglądając się do tyłu, pamiętajmy, skąd przychodzimy. To tradycja nadaje nam tożsamość, odróżnia od innych. To ona pozwoliła nam przetrwać lata rozbiorów, okupacji i zniewolenia. Gdy ojczyzną był język i mowa, Kościół był naszą instytucją narodową. Był i pozostał, bo Polska wyrasta z chrześcijańskiego kręgu, jego wartości tkwią w nas silnie, od wieków, w kulturze i w życiu codziennym. To są nasze korzenie.</u>
      <u xml:id="u-3.7" who="#PrezydentRzeczypospolitejPolskiejLechWalesa">Panie i Panowie! Zapełniła się partiami polska scena polityczna. Powstały elity polityczne. U wielu rodzi to obawy o wspólny los, bo każda partia zdaje się być przekonana o słuszności własnego drogowskazu, drogi, po której kroczy, i którą wedle niej winno iść całe społeczeństwo, żąda, by według jej programu realizowany był interes państwa, interes ogółu, los narodowej wspólnoty. Partie mają do tego prawo. Demokracja to właśnie prawo do własnych racji. Ale wśród wielości równorzędnych racji musimy wyłonić te najważniejsze. Walka o własne racje z lekceważeniem racji innych niesie zaniedbanie spraw społecznie słusznych, budzi niepokój, powoduje apatię, zniechęca. Wspólne nasze cele muszą stać się ważniejsze od partyjnych interesów. Arytmetyka wyborcza nie musi triumfować różnorodnością zdań, poglądów, ocen. Może ona w drodze kompromisu doprowadzić do tego, co powinno nas łączyć. To fundament parlamentarnej większości, trwałość rządu, stabilność państwa. Niezgoda dzieli. W czasie budowania, który nastał, nie wolno iść taką drogą. Przed nami stoją zbyt ważne sprawy. Siła potrzeb państwa, o które dbać mamy, jest taka, że musimy się łączyć w imię tej budowy, w imię ochrony wspólnych celów, które chcemy zrealizować. Musimy zbudować wspólnie most, by przejść na drugą stronę w miarę szybko i na pewno bezpiecznie. Potem przyjdzie czas na subtelniejsze zróżnicowanie naszych potrzeb.</u>
      <u xml:id="u-3.8" who="#PrezydentRzeczypospolitejPolskiejLechWalesa">Panie i Panowie! Siedzicie w różnych ławach, ale z każdej z nich widać polskiego orła, godło naszego państwa. Scalenie dla realizacji wspólnych spraw, dla budowania państwa będzie sprawdzianem naszego patriotyzmu. Poniechajmy naszych waśni, rozmawiajmy o własnych racjach, pamiętajmy o nich, ale słuchajmy się też nawzajem. Partyjne opcje i sprawy są na pewno ważne, ale pamiętajmy o tym, że uparte trwanie przy nich może nas podzielić, a w konsekwencji podzielić naród. Nie możemy dzielić narodu i sami oddzielać się od niego. Niektóre sprawy muszą poczekać. Lepiej niech poczekają na lepsze czasy, czasy lepszej kondycji państwa i społeczeństwa.</u>
      <u xml:id="u-3.9" who="#PrezydentRzeczypospolitejPolskiejLechWalesa">W ostatnich dwóch latach wiele nam się nie udało. Różne były tego przyczyny, zapewne niektóre z nich wynikały z tego, że nie wszyscy uświadomili sobie konieczność przebudowy państwa, skalę tej przebudowy i tempo tej pracy. Wielu myślało, że remont, nawet nie kapitalny, wystarczy. Dziś widzimy złe tego skutki. Społeczeństwo oczekuje od nas konstruktywnej pracy. Także i ci, którzy nie poszli do urn. O nich również parlament powinien pamiętać. Wtedy waszą działalność społeczeństwo poprze i do naszych starań dołączy. Musimy zacząć już od zaraz. Zwłoka w jednaniu wokół najważniejszych wspólnych spraw rodzi wiele zagrożeń.</u>
      <u xml:id="u-3.10" who="#PrezydentRzeczypospolitejPolskiejLechWalesa">Panie i Panowie! Musimy wspólnie ustalić katalog spraw dla narodu i państwa najważniejszych. Ostatnie lata i ostatnie dni dowiodły, że pilnym zagadnieniem jest sformułowanie nowej konstytucji. Demokratyczne państwo prawa nie może być tylko deklaracją. Prawo musi stać na straży dobra ogółu. Wychodząc naprzeciw woli większości, nie może jednak ignorować interesów mniejszości. W obliczu prawa wszyscy jesteśmy równi, bez względu na przekonania i miejsce, jakie w społeczeństwie i państwie zajmujemy. Prawo winno być jasne, zrozumiałe i stabilne, formułowane z perspektywą czasową. Odnosi się to do stanowionych w nim obywatelskich praw jak i obywatelskich obowiązków, wtedy dopiero obywatel darzyć je będzie szacunkiem, uzna tak państwo jak i prawo za wspólne dobro.</u>
      <u xml:id="u-3.11" who="#PrezydentRzeczypospolitejPolskiejLechWalesa">Konstytucja nosi miano ustawy zasadniczej, bo w sposób zasadniczy określa ona model ustrojowy państwa. Wyrażam przekonanie, że parlament podzieli mój pogląd o konieczności oparcia konstytucji na zasadzie: władza zwierzchnia w Rzeczypospolitej należy do narodu. Potwierdzimy w ten sposób naszą przynależność do rodziny wolnych narodów i państw demokratycznych.</u>
      <u xml:id="u-3.12" who="#PrezydentRzeczypospolitejPolskiejLechWalesa">Nie ma demokracji bez poszanowania naturalnych praw człowieka. Wyraźne uściślenie praw obywatelskich i ich konstytucyjna gwarancja to również sprawa, która - jestem o tym przekonany - zjednoczy naród. Musimy wypracować sprawnie funkcjonujący system władzy państwowej, system podziału i równowagi, sprecyzowanych kompetencji, wśród nich władzy wykonawczej. Powinna ona uzyskać prawną możliwość efektywnego służenia narodowi.</u>
      <u xml:id="u-3.13" who="#PrezydentRzeczypospolitejPolskiejLechWalesa">Sądzę, że nim uchwalona zostanie nowa konstytucja, potrzebna będzie mała konstytucja. Nie sposób opierać się wciąż na ustawie zasadniczej, która swą metryką sięga systemu stalinowskiego.</u>
      <u xml:id="u-3.14" who="#PrezydentRzeczypospolitejPolskiejLechWalesa">Panie i Panowie! Uzdrowienie gospodarki jest warunkiem wszystkich kolejnych poczynań. Tylko silna, rozwijająca się gospodarka może stworzyć ramy do reformowania innych obszarów naszego życia państwowego i społecznego. Sfera gospodarki jest i długo jeszcze pozostanie głównym przedmiotem troski wszystkich Polaków, głównym źródłem napięć społecznych. Nie można się na nią obrażać. Nie można na później odkładać powracających spraw i pojawiających się problemów.</u>
      <u xml:id="u-3.15" who="#PrezydentRzeczypospolitejPolskiejLechWalesa">Polska wybrała już drogę, drogę gospodarki rynkowej. Na dole opiera się ona na indywidualnej inicjatywie i przedsiębiorczości, ale na górze wciąż jest krępowana, i to mocno, zwłaszcza regułami prawnymi, od budżetu po kredyt. To musi się zmienić. Los reformy zależy od ostatecznego uruchomienia naszej inicjatywy, uwolnienia więzów góry i uaktywnienia zbyt biernych często postaw na dole. Naszym zadaniem na najbliższe lata jest to, by wszyscy znaleźli własne miejsce w gospodarce III Rzeczypospolitej. Jak uczynić Polskę dla Polaków? Musimy przy tym pamiętać, że są wśród nas i ci mniej przedsiębiorczy, którym powinniśmy stworzyć warunki godnego życia, jak i ci nadto przedsiębiorczy, którzy powodują skutki irytujące społeczeństwo. Niektórzy przekraczają wręcz ramy prawa. Trzeba z tym skutecznie skończyć, by Polska stała się krajem bez afer i korupcji, by przywrócony został etos rzetelnej pracy.</u>
      <u xml:id="u-3.16" who="#PrezydentRzeczypospolitejPolskiejLechWalesa">Istnieje silna presja na podejmowanie działań szybkich, dających ekonomiczne efekty od zaraz, od ręki. To są tylko pozory. Zapominamy często, że bogate dziś kraje długo pracowały na swój dobrobyt. Postęp przychodził im nie bez trudności, opłacony był wyrzeczeniami. Nasz dylemat polega na tym, że tęskniąc do sukcesu ekonomicznego, pragniemy od zaraz korzystać ze wszystkich socjalnych dobrodziejstw krajów wysoko rozwiniętych. Wiele jednak z tych państw rozważa obecnie, czy stać je na spełnienie wszystkich funkcji opiekuńczych. Nie osiągniemy jednocześnie wysokiego poziomu życia państw o wolnym rynku przy spełnieniu wszystkich obietnic socjalnych, którymi do niedawna karmiła nas komunistyczna propaganda. Trawi nas kryzys, recesja to temat dnia w prasie i w domu rodzinnym. Jesteśmy zmęczeni. Kolejne pokolenie Polaków po raz kolejny zaciska pasa, a dzieje się tak również dlatego, że idziemy drogą, której nikt przed nami nie odbył, że zawalił się cały blok komunistyczny. Musimy polegać przede wszystkim na własnych siłach. Jakże często tej siły nie dostrzegamy, nie doceniamy. Musimy otrząsnąć się z marazmu i apatii. Nie zmieniając naszych postaw, naszej mentalności, nie wydostaniemy się z dawnego systemu.</u>
      <u xml:id="u-3.17" who="#PrezydentRzeczypospolitejPolskiejLechWalesa">Duża część społeczeństwa żyje na wsi. Większość jej mieszkańców nadal stanowią pracujący w rolnictwie. To sól polskiej ziemi. Zachęcając twórców chleba do współodpowiedzialności za nasze państwo, nie zapominajmy, że to państwo jest im też coś winne. Nasza pokojowa rewolucja uwolniła rolników od wielu upokorzeń systemu komunistycznego. Zarazem jednak remont polskiego domu niesie za sobą różne uciążliwości, niektórych z nich można było uniknąć, inne można rozwiązać szybciej i skuteczniej. Wspólnym zadaniem rządu, parlamentu, ale nade wszystko działaczy chłopskich jest udowodnienie rolnikom, że wolna gospodarka rynkowa to przede wszystkim ich wielka szansa, że ustrój demokratyczny to także ich wielkie dobro, powinni go strzec, powinni w nim uczestniczyć, a gdy trzeba - poprawić. To jest wielka sprawa, o której prezydent, chłopski syn, będzie pamiętać i zawsze przypominać.</u>
      <u xml:id="u-3.18" who="#PrezydentRzeczypospolitejPolskiejLechWalesa">Jak umacniać miejsce Polski w świecie, w Europie, w której Zachód scala się i jednoczy, zaś Wschód w trudzie i w wielkiej niepewności szuka swego politycznego i narodowego kształtu? Jak uczynić Polskę atrakcyjną dla partnerów handlowych, dla kapitału, dla zwykłych gości ze świata? Otworzyliśmy drzwi, to nie wystarczy, to dopiero początek. Przyjazne, jak nigdy dotąd, stosunki łączą Rzeczpospolitą ze Stanami Zjednoczonymi, Francją i Wielką Brytanią, Włochami i Skandynawią, także z Japonią. Ale nie tylko z wielkimi tego świata, również i z innymi państwami różnych kontynentów i różnych regionów.</u>
      <u xml:id="u-3.19" who="#PrezydentRzeczypospolitejPolskiejLechWalesa">Ostatnia dekada okazała się w naszej części Europy burzliwa, a nawet krwawa. Czy bałkańskiego dramatu nie można było uniknąć? Czy Europa nie za późno i nie dość konsekwentnie zareagowała? Rzeczpospolita wyciąga przyjazną dłoń do wszystkich naszych sąsiadów. Nasze stosunki z Niemcami, utrwalone w traktacie, trzeba będzie wypełnić treścią. Pamiętając o krzywdach, zostawmy jednak uprzedzenia i nieufność. Przy dobrej woli obu stron, w co nie wątpię, na rezultaty współpracy nie trzeba będzie długo czekać. Do dalszego pomyślnego rozwoju stosunków z Czecho-Słowacją i Węgrami przywiązujemy zasadniczą wagę. Trójkąt Warszawa-Praga-Budapeszt nie jest skierowany przeciwko komukolwiek. Mam nadzieję, że dalej łącząc siły i argumenty, skrócimy drogę naszych krajów do instytucji europejskich i do NATO.</u>
      <u xml:id="u-3.20" who="#PrezydentRzeczypospolitejPolskiejLechWalesa">Nasi sąsiedzi na Wschodzie mają w Rzeczypospolitej sąsiada przyjaznego i otwartego, także życzliwego dla ich wysiłku w budowie demokracji i suwerenności. Odnosi się to zarówno do Kijowa, Mińska i Wilna jak i do Moskwy. To jest trwała, wielokrotnie już deklarowana polityka naszego państwa. Polska nie ma żadnych roszczeń terytorialnych. Mamy za to liczne problemy gospodarcze, często istotnej wagi dla obu stron. Mamy Polaków rozsianych na Wschodzie, ich los jest nam bliski. Jest więc wiele spraw do uregulowania. Chcę wierzyć, że da się je rozwiązać skutecznie. Polska należała do pierwszych państw, które uznały niepodległość Litwy, Łotwy i Estonii. Wiele nas w dziejach łączyło z narodami znad Bałtyku, na dobre i na złe. Ponownie tu, przed Wysokim Sejmem, chciałbym powitać Litwę, Łotwę i Estonię w rodzinie wolnych narodów.</u>
      <u xml:id="u-3.21" who="#PrezydentRzeczypospolitejPolskiejLechWalesa">Panie i Panowie! Sformułowany przed rokiem program - nowy początek - zyskał szeroką akceptację wyborców, choć nie jest realizowany. Przedstawiłem w nim między innymi koncepcję polityki społecznej. W tym przejściowym okresie, który przeżywamy, potrzebna jest ingerencja państwa w sprawy zatrudnienia. Musimy też pamiętać o alarmującej wręcz kondycji fizycznej znacznej części naszego społeczeństwa i kryzysie w służbie zdrowia. Myślę, że te troski podzielać będą również i posłowie. Większość z zasiadających w Izbie ma w swym życiorysie solidarnościowy rodowód, niektórzy obecnie również i związkowy mandat. Reforma musi zmienić strukturę gospodarczą i społeczną III Rzeczypospolitej. Do tego, poza wszystkim innym, potrzebny jest rozwój nauki i oświaty, bez niej poruszać będziemy się po omacku. Mając na uwadze sytuację finansową, niektórzy mówią o stworzeniu nauce warunków do jej przetrwania. Musimy uczynić wszystko, by naukę polską rozwijać i zmieniać. Być uczonym - to zaszczyt, ale też służba dla narodu i wobec państwa.</u>
      <u xml:id="u-3.22" who="#PrezydentRzeczypospolitejPolskiejLechWalesa">Mówimy często o naszym powrocie do Europy. Byliśmy w niej zawsze, nie tylko geograficznie. To po Jałcie ją podzielono żelazną kurtyną, murem, zasiekami. Kurtyna opadła, mur legł w gruzach. Nic nas nie dzieli, wędrują ludzie i idee. Pamiętajmy, że jeśli Polska potrafiła przyciągnąć uwagę narodów, to działo się to za sprawą naszej kultury. Ta kultura tworzyła zawsze wartości wyrastające z pnia śródziemnomorskiej cywilizacji, z chrześcijańskiej wspólnoty duchowej, ale zarazem dawała światu wartości odrębne i niepowtarzalne, nasze własne, polskie. Musimy więc również w chwilach tak trudnych jak obecnie podtrzymać wysiłki twórców i pracowników kultury. Powinniśmy czynić starania, by kultura przezwyciężyła zagrożenia w sferze finansowej; pozwoli jej to wzbogacać naród swym dorobkiem, a przed światem świadczyć o wielkości Polski.</u>
      <u xml:id="u-3.23" who="#PrezydentRzeczypospolitejPolskiejLechWalesa">Panie i Panowie! Przed nami dzieło naprawy Rzeczypospolitej. Od nas zależy jej przyszły kształt. Wysiłek będzie to ogromny i trudny, ale i piękny zarazem jak każde wielkie dzieło tworzenia. Wśród wielu prac, które podejmiecie, sprawą najcenniejszą będzie sformułowanie konstytucji, ustawy, która zadecyduje o modelu ustrojowym naszego państwa. Przed Wysoką Izbą wiele spraw do rozwiązania, ogrom tworzenia, społeczeństwo zmęczone, podzielone i niezadowolone. Wielkie zwycięstwo przyszło na drodze ewolucyjnej, poprzedzone wieloma kompromisami. To są koszty tego stylu walki. Bez strzału doprowadziliśmy do wolnej III Rzeczypospolitej. Być może była inna droga, być może była niższa cena, może.</u>
      <u xml:id="u-3.24" who="#PrezydentRzeczypospolitejPolskiejLechWalesa">W grudniu 1970 roku wychodziłem ze Stoczni Gdańskiej pokonany, w szpalerze czołgów. Westchnąłem wtedy do Boga: jak pokonać ten system, tę armię, bez przelewu polskiej krwi? I oto dziś jako prezydent Rzeczypospolitej mogę w demokratycznie wybranym parlamencie powiedzieć: mamy wolną Polskę.</u>
      <u xml:id="u-3.25" who="#komentarz">(Oklaski)</u>
      <u xml:id="u-3.26" who="#komentarz">(Oklaski)</u>
      <u xml:id="u-3.27" who="#PrezydentRzeczypospolitejPolskiejLechWalesa"> Trzeba tę wolność dobrze zagospodarować, z pożytkiem dla wszystkich obywateli.</u>
      <u xml:id="u-3.28" who="#PrezydentRzeczypospolitejPolskiejLechWalesa">Kończąc, proszę Wysoką Izbę, by, mając na uwadze ogrom zadań, ale i wielki podział partyjny w parlamencie, najpierw dochodziła do budowania koalicji i programów dla Polski, dopiero potem demontowała struktury. Zapewni to stabilność państwa, stabilność rządzenia. Ja jako prezydent Rzeczypospolitej podporządkuję się demokracji.</u>
      <u xml:id="u-3.29" who="#PrezydentRzeczypospolitejPolskiejLechWalesa">Życzę Sejmowi, by w przyszłości zyskał zasłużone miano reformatora, by stał się konstytuantą III Rzeczypospolitej. Szczęść Boże!</u>
      <u xml:id="u-3.30" who="#komentarz">(Długotrwałe oklaski)</u>
     </div>
     <div xml:id="div-4">
      <u xml:id="u-4.1" who="#MarszalekSenior">Dziękuję panu, dostojny panie prezydencie, za te wszystkie mądre ważne słowa, jakie tu od pana usłyszeliśmy.</u>
      <u xml:id="u-4.2" who="#MarszalekSenior">Zanim przystąpimy do roboczej części naszych obrad, chcę serdecznie podziękować za przybycie i przywitać jego eminencję księdza kardynała Józefa Glempa, prymasa Polski.</u>
      <u xml:id="u-4.3" who="#komentarz">(Oklaski)</u>
      <u xml:id="u-4.4" who="#MarszalekSenior">Witam czcigodnego marszałka-seniora Senatu Rzeczypospolitej pana Jana Zamoyskiego.</u>
      <u xml:id="u-4.5" who="#komentarz">(Oklaski)</u>
      <u xml:id="u-4.6" who="#MarszalekSenior">Witam pana prezesa Rady Ministrów i cały rząd Rzeczypospolitej.</u>
      <u xml:id="u-4.7" who="#komentarz">(Oklaski)</u>
      <u xml:id="u-4.8" who="#MarszalekSenior">Witam przedstawicieli władz sądowniczych.</u>
      <u xml:id="u-4.9" who="#MarszalekSenior">Witam ich ekscelencję państwa ambasadorów oraz cały zgromadzony tutaj korpus dyplomatyczny.</u>
      <u xml:id="u-4.10" who="#komentarz">(Oklaski)</u>
      <u xml:id="u-4.11" who="#MarszalekSenior">Witam przybyłych z Anglii czcigodnych naszych rodaków: pana prezydenta Ryszarda Kaczorowskiego</u>
      <u xml:id="u-4.12" who="#komentarz">(oklaski)</u>
      <u xml:id="u-4.13" who="#MarszalekSenior">i pana przewodniczącego Rady Narodowej na Wychodźstwie Zygmunta Szadkowskiego.</u>
      <u xml:id="u-4.14" who="#komentarz">(Oklaski)</u>
      <u xml:id="u-4.15" who="#MarszalekSenior"> Proszę, zanieście polskiej diasporze dobrą wiadomość o odradzającej się ojczyźnie.</u>
      <u xml:id="u-4.16" who="#MarszalekSenior">Witam wszystkich przysłuchujących się naszym obradom.</u>
      <u xml:id="u-4.17" who="#MarszalekSenior">Skoro pan prezydent tak bezlitośnie ujawnił mój wiek, powołując mnie na seniora Izby, chcę skorzystać z prawa wieku i wypowiedzieć kilka zdań przestrogi.</u>
      <u xml:id="u-4.18" who="#MarszalekSenior">Przez kilkadziesiąt lat cierpieliśmy z braku wolności, ale i korzystaliśmy z pewnego komfortu: wszystko co złe, mogło nie być naszą winą, wszystkiemu byli winni obcy ciemiężyciele, niewierni sojusznicy, wrogowie naszej ojczyzny, wszyscy, tylko nie my, Polacy. Teraz już będzie inaczej. Zaczynamy żyć na własną odpowiedzialność. Tak, zaczynamy żyć na własną odpowiedzialność. Dotyczy to nie tylko nas w tej sali, lecz wszystkich bez wyjątku obywateli naszego kraju. A państwa posłów proszę, byśmy w trudnym dniu wyborów Prezydium Sejmu raczyli pamiętać, że te stare, piękne słowa, mówiące o tym, iż Polska wybiła się na niepodległość, znaczą dla nas przede wszystkim to, iż Polska oczekuje od nas odpowiedzialności.</u>
      <u xml:id="u-4.19" who="#MarszalekSenior">Na zakończenie pragnę powtórzyć słowa, jakie mój poprzednik, marszałek-senior pierwszego Sejmu II Rzeczypospolitej poseł Ferdynand Radziwiłł, wypowiedział w roku 1918 na zakończenie swej mowy otwierającej tamto pamiętne posiedzenie. A mówił on tak do tamtej Izby:</u>
      <u xml:id="u-4.20" who="#MarszalekSenior">˝Niech nam przyświeca miłość dla braci według przykazania Chrystusowego: miłuj bliźniego swego jak siebie samego.</u>
      <u xml:id="u-4.21" who="#MarszalekSenior">Niech nam przyświeca nadzieja, że pomimo wszystkich przeszkód, mimo wszelkich niebezpieczeństw, które na drodze naszej spotykać będziemy, Pan Bóg da nam wyprowadzić tę nawę państwową na właściwe tory, na bezpieczną i dobry rozwój naszych losów rokującą przyszłość˝.</u>
      <u xml:id="u-4.22" who="#MarszalekSenior">Niech te słowa sprzed trzech ćwierci wieku przewodzą naszym poczynaniom w Sejmie pierwszej kadencji III Rzeczypospolitej.</u>
      <u xml:id="u-4.23" who="#komentarz">(Oklaski)</u>
      <u xml:id="u-4.24" who="#MarszalekSenior">Czcigodni Państwo! Przystępujemy do złożenia ślubowania poselskiego. Tekst roty ślubowania został posłom i posłankom doręczony.</u>
      <u xml:id="u-4.25" who="#MarszalekSenior">Informuję, że ślubowanie odbywa się w ten sposób, iż po odczytaniu roty wywołani kolejno posłowie powstawszy, wypowiadają słowo: ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-4.26" who="#MarszalekSenior">Do przeprowadzenia ślubowania powołuję dwu spośród najmłodszych wiekiem posłów: posła Radosława Gawlika, który będzie odczytywał z mównicy nazwiska posłów, oraz posła Waldemara Modzelewskiego, który będzie stwierdzał ewentualną nieobecność wyczytanych posłów z miejsca za stołem prezydialnym.</u>
      <u xml:id="u-4.27" who="#MarszalekSenior">Proszę panów posłów o zajęcie miejsc.</u>
      <u xml:id="u-4.28" who="#MarszalekSenior">Czy jest pan poseł Modzelewski?</u>
      <u xml:id="u-4.29" who="#MarszalekSenior">Zapraszam pana do stołu prezydialnego, a wszystkich państwa proszę o powstanie z miejsc i wysłuchanie roty ślubowania.</u>
      <u xml:id="u-4.30" who="#komentarz">(Wszyscy wstają)</u>
      <u xml:id="u-4.31" who="#MarszalekSenior">˝Ślubuję uroczyście jako poseł na Sejm Rzeczypospolitej Polskiej rzetelnie i sumiennie wykonywać obowiązki wobec Narodu, strzec suwerenności Ojczyzny i dobra obywateli, przestrzegać porządku prawnego Rzeczypospolitej Polskiej.˝</u>
      <u xml:id="u-4.32" who="#MarszalekSenior">Dziękuję.</u>
      <u xml:id="u-4.33" who="#komentarz">(Wszyscy wstają)</u>
      <u xml:id="u-4.34" who="#MarszalekSenior">Proszę pana posła Radosława Gawlika o kolejne odczytywanie nazwisk państwa posłanek i posłów.</u>
     </div>
     <div xml:id="div-5">
      <u xml:id="u-5.1" who="#PoselRadoslawGawlik">Abramski Paweł Stanisław: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.2" who="#PoselRadoslawGawlik">Adamczyk Zbigniew Andrzej: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.3" who="#PoselRadoslawGawlik">Adamowicz Andrzej Stanisław: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.4" who="#PoselRadoslawGawlik">Adamski Władysław Roman: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.5" who="#PoselRadoslawGawlik">Aleksandrowicz Eugeniusz Michał: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.6" who="#PoselRadoslawGawlik">Andrysiak Andrzej: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.7" who="#PoselRadoslawGawlik">Andrzejczak Andrzej Jan: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.8" who="#PoselRadoslawGawlik">Andrzejewski Roman Marian: Ślubuję. Tak mi dopomóż Bóg.</u>
      <u xml:id="u-5.9" who="#PoselRadoslawGawlik">Anusz Andrzej Karol: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.10" who="#PoselRadoslawGawlik">Arendarski Andrzej Jan: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.11" who="#PoselRadoslawGawlik">Arkuszewski Wojciech Marian: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.12" who="#PoselRadoslawGawlik">Aszyk Piotr: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.13" who="#PoselRadoslawGawlik">Bajołek Andrzej Feliks: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.14" who="#PoselRadoslawGawlik">Bajor Bronisława: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.15" who="#PoselRadoslawGawlik">Balazs Artur Krzysztof: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.16" who="#PoselRadoslawGawlik">Balicki Marek Zbigniew: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.17" who="#PoselRadoslawGawlik">Bańkowska Anna Danuta: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.18" who="#PoselRadoslawGawlik">Bańkowski Tomasz: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.19" who="#PoselRadoslawGawlik">Baran Stanisław: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.20" who="#PoselRadoslawGawlik">Baraniecki Andrzej Zbigniew: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.21" who="#PoselRadoslawGawlik">Barciński Piotr Czesław: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.22" who="#PoselRadoslawGawlik">Barczyk Kazimierz: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.23" who="#PoselRadoslawGawlik">Bartosz Ryszard Władysław: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.24" who="#PoselRadoslawGawlik">Bartosz Waldemar Józef: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.25" who="#PoselRadoslawGawlik">Bartoszcze Roman Bolesław: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.26" who="#PoselRadoslawGawlik">Barucka Maria Teresa: Ślubuję. Tak mi dopomóż Bóg.</u>
      <u xml:id="u-5.27" who="#PoselRadoslawGawlik">Bastek Erhard Alwin: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.28" who="#PoselRadoslawGawlik">Bazała Teresa: Ślubuję. Tak mi dopomóż Bóg.</u>
      <u xml:id="u-5.29" who="#PoselRadoslawGawlik">Bąk Henryk: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.30" who="#PoselRadoslawGawlik">Bąk Józef: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.31" who="#PoselRadoslawGawlik">Bentkowski Aleksander: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.32" who="#PoselRadoslawGawlik">Berdychowski Zygmunt Władysław: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.33" who="#PoselRadoslawGawlik">Białobrzewski Witold: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.34" who="#PoselRadoslawGawlik">Biały Leszek Tadeusz: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.35" who="#PoselRadoslawGawlik">Bielecki Jan Krzysztof: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.36" who="#PoselRadoslawGawlik">Bielewicz Antoni: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.37" who="#PoselRadoslawGawlik">Bień Tadeusz: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.38" who="#PoselRadoslawGawlik">Biliński Tadeusz: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.39" who="#PoselRadoslawGawlik">Blajerski Włodzimierz Jan: Ślubuję. Tak mi dopomóż Bóg.</u>
      <u xml:id="u-5.40" who="#PoselRadoslawGawlik">Blida Barbara: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.41" who="#PoselRadoslawGawlik">Błaszczeć Józef Stanisław: Ślubuję. Tak mi dopomóż Bóg.</u>
      <u xml:id="u-5.42" who="#PoselRadoslawGawlik">Błażejczyk Krzysztof Janusz: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.43" who="#PoselRadoslawGawlik">Boba Bogumiła Maria: Ślubuję. Tak mi dopomóż Bóg.</u>
      <u xml:id="u-5.44" who="#PoselRadoslawGawlik">Bober Andrzej: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.45" who="#PoselRadoslawGawlik">Bocheń Irmindo: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.46" who="#PoselRadoslawGawlik">Boguski Dariusz: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.47" who="#PoselRadoslawGawlik">Bogusz Ryszard: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.48" who="#PoselRadoslawGawlik">Boni Michał Jan: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.49" who="#PoselRadoslawGawlik">Boral Marek Tadeusz: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.50" who="#PoselRadoslawGawlik">Borowski Andrzej: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.51" who="#PoselRadoslawGawlik">Borowski Marek Stefan: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.52" who="#PoselRadoslawGawlik">Borusewicz Bogdan Michał: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.53" who="#PoselRadoslawGawlik">Brach Tomasz Wiesław: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.54" who="#PoselRadoslawGawlik">Braun Juliusz Jan: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.55" who="#PoselRadoslawGawlik">Brylka Georg Rochus: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.56" who="#PoselRadoslawGawlik">Brzycki Zbigniew Józef: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.57" who="#PoselRadoslawGawlik">Bubel Leszek Henryk: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.58" who="#PoselRadoslawGawlik">Bugaj Leszek: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.59" who="#PoselRadoslawGawlik">Bugaj Ryszard: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.60" who="#PoselRadoslawGawlik">Bujak Jacek: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.61" who="#PoselRadoslawGawlik">Bujak Zbigniew: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.62" who="#PoselRadoslawGawlik">Bury Jan: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.63" who="#PoselRadoslawGawlik">Chabiński Sławomir: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.64" who="#PoselRadoslawGawlik">Chałoński Michał Hubert: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.65" who="#PoselRadoslawGawlik">Chełstowski Kazimierz: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.66" who="#PoselRadoslawGawlik">Chmiel Andrzej: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.67" who="#PoselRadoslawGawlik">Choina Bogusław Jerzy: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.68" who="#PoselRadoslawGawlik">Choiński Janusz Tomasz: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.69" who="#PoselRadoslawGawlik">Chrzanowski Wiesław Marian: Ślubuję. Tak mi dopomóż Bóg.</u>
      <u xml:id="u-5.70" who="#PoselRadoslawGawlik">Ciemniewski Jerzy: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.71" who="#PoselRadoslawGawlik">Cimoszewicz Włodzimierz: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.72" who="#PoselRadoslawGawlik">Cinal Józef: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.73" who="#PoselRadoslawGawlik">Czajka Antoni: Ślubuję. Tak mi dopomóż Bóg.</u>
      <u xml:id="u-5.74" who="#PoselRadoslawGawlik">Czarnecki Piotr Paweł: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.75" who="#PoselRadoslawGawlik">Czarnecki Ryszard: Ślubuję. Tak mi dopomóż Bóg.</u>
      <u xml:id="u-5.76" who="#PoselRadoslawGawlik">Czechoński Stanisław Andrzej: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.77" who="#PoselRadoslawGawlik">Czernecki Andrzej: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.78" who="#PoselRadoslawGawlik">Czykwin Eugeniusz: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.79" who="#PoselRadoslawGawlik">Czyż Barbara: Ślubuję. Tak mi dopomóż Bóg.</u>
      <u xml:id="u-5.80" who="#PoselRadoslawGawlik">Dąbrowski Marek Paweł: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.81" who="#PoselRadoslawGawlik">Dmochowska Maria: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.82" who="#PoselRadoslawGawlik">Domański Zdzisław Kazimierz: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.83" who="#PoselRadoslawGawlik">Domin Marek: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.84" who="#PoselRadoslawGawlik">Drzewiecki Mirosław Michał: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.85" who="#PoselRadoslawGawlik">Dubiella Zdzisław Andrzej: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.86" who="#PoselRadoslawGawlik">Dudkiewicz Anna Teresa: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.87" who="#PoselRadoslawGawlik">Dutka Bronisław: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.88" who="#PoselRadoslawGawlik">Dyka Zbigniew Stanisław: Ślubuję. Tak mi dopomóż Bóg.</u>
      <u xml:id="u-5.89" who="#PoselRadoslawGawlik">Dzierżyński Antoni: Ślubuję. Tak mi dopomóż Bóg.</u>
      <u xml:id="u-5.90" who="#komentarz">(Poruszenie na sali)</u>
      <u xml:id="u-5.91" who="#PoselRadoslawGawlik">Dziewulski Jerzy: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.92" who="#PoselRadoslawGawlik">Dziubek Marek Józef: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.93" who="#PoselRadoslawGawlik">Eysmont Zbigniew Antoni: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.94" who="#PoselRadoslawGawlik">Eysymontt Jerzy: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.95" who="#PoselRadoslawGawlik">Fabian Jan Willibald: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.96" who="#PoselRadoslawGawlik">Fogler Piotr Stanisław: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.97" who="#PoselRadoslawGawlik">Frasyniuk Władysław: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.98" who="#PoselRadoslawGawlik">Frączek Barbara Franciszka: Ślubuję. Tak mi dopomóż Bóg.</u>
      <u xml:id="u-5.99" who="#PoselRadoslawGawlik">Frączek Józef: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.100" who="#PoselRadoslawGawlik">Frost Zbigniew Stanisław: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.101" who="#PoselRadoslawGawlik">Furtak Antoni Jan: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.102" who="#PoselRadoslawGawlik">Gadomski Witold Jarosław: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.103" who="#PoselRadoslawGawlik">Gaj Bożena: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.104" who="#PoselRadoslawGawlik">Gajda Tadeusz Stanisław: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.105" who="#PoselRadoslawGawlik">Galek Zbigniew: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.106" who="#PoselRadoslawGawlik">Gawlik Radosław Jakub: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.107" who="#PoselRadoslawGawlik">Gąsienica-Makowski Andrzej Tadeusz: Ślubuję. Tak mi dopomóż Bóg.</u>
      <u xml:id="u-5.108" who="#PoselRadoslawGawlik">Geremek Bronisław: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.109" who="#PoselRadoslawGawlik">Gil Mieczysław Władysław: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.110" who="#PoselRadoslawGawlik">Glapiński Adam: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.111" who="#PoselRadoslawGawlik">Godlewski Tadeusz: Ślubuję. Tak mi dopomóż Bóg.</u>
      <u xml:id="u-5.112" who="#PoselRadoslawGawlik">Golba Leszek Antoni: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.113" who="#PoselRadoslawGawlik">Goryszewski Henryk Józef: Ślubuję. Tak mi dopomóż Bóg.</u>
      <u xml:id="u-5.114" who="#PoselRadoslawGawlik">Gorzelańczyk Zbigniew: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.115" who="#PoselRadoslawGawlik">Góralska Helena Teresa: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.116" who="#PoselRadoslawGawlik">Górczyk Tadeusz Józef: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.117" who="#PoselRadoslawGawlik">Grabowski Mariusz Krzysztof: Ślubuję. Tak mi dopomóż Bóg.</u>
      <u xml:id="u-5.118" who="#PoselRadoslawGawlik">Gutowski Józef: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.119" who="#PoselRadoslawGawlik">Halber Adam: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.120" who="#PoselRadoslawGawlik">Hall Aleksander Jan: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.121" who="#PoselRadoslawGawlik">Handzlik Stanisław: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.122" who="#PoselRadoslawGawlik">Hardej Sławomir Janusz: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.123" who="#PoselRadoslawGawlik">Hardy Andrzej: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.124" who="#PoselRadoslawGawlik">Hennelowa Józefa Maria: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.125" who="#PoselRadoslawGawlik">Hermanowicz Józef: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.126" who="#PoselRadoslawGawlik">Hniedziewicz Stanisław Przemysław: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.127" who="#PoselRadoslawGawlik">Holc Tomasz: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.128" who="#PoselRadoslawGawlik">Hrybacz Jerzy Zbigniew: Ślubuję. Tak mi dopomóż Bóg.</u>
      <u xml:id="u-5.129" who="#PoselRadoslawGawlik">Ibisz Krzysztof: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.130" who="#PoselRadoslawGawlik">Iwaniec Kazimierz: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.131" who="#PoselRadoslawGawlik">Iwiński Tadeusz: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.132" who="#PoselRadoslawGawlik">Jagieliński Roman: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.133" who="#PoselRadoslawGawlik">Janas Zbigniew Piotr: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.134" who="#PoselRadoslawGawlik">Janiszewski Michał: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.135" who="#PoselRadoslawGawlik">Jankowski Jerzy: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.136" who="#PoselRadoslawGawlik">Janowski Gabriel: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.137" who="#PoselRadoslawGawlik">Janowski Wiesław: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.138" who="#PoselRadoslawGawlik">Janowski Zbigniew Tadeusz: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.139" who="#PoselRadoslawGawlik">Jaskiernia Jerzy: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.140" who="#PoselRadoslawGawlik">Jastrzębski Ryszard: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.141" who="#PoselRadoslawGawlik">Jedynak Tadeusz Janusz: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.142" who="#PoselRadoslawGawlik">Jędryka Waldemar Zbigniew: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.143" who="#PoselRadoslawGawlik">Jędrzejczak Tadeusz: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.144" who="#PoselRadoslawGawlik">Jurek Marek: Ślubuję. Tak mi dopomóż Bóg.</u>
      <u xml:id="u-5.145" who="#PoselRadoslawGawlik">Kaczmarek Filip Andrzej: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.146" who="#PoselRadoslawGawlik">Kaczmarek Wiesław Władysław: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.147" who="#PoselRadoslawGawlik">Kaczyński Jarosław Aleksander: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.148" who="#PoselRadoslawGawlik">Kaczyński Lech Aleksander: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.149" who="#PoselRadoslawGawlik">Kalemba Stanisław: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.150" who="#PoselRadoslawGawlik">Kaleta Józef: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.151" who="#PoselRadoslawGawlik">Kamiński Krzysztof: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.152" who="#PoselRadoslawGawlik">Kania Józef: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.153" who="#PoselRadoslawGawlik">Kaniewski Zbigniew Waldemar: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.154" who="#PoselRadoslawGawlik">Karwowski Tomasz Jerzy: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.155" who="#PoselRadoslawGawlik">Kazimierski Grzegorz Marek: Ślubuję. Tak mi dopomóż Bóg.</u>
      <u xml:id="u-5.156" who="#PoselRadoslawGawlik">Kern Andrzej Piotr: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.157" who="#PoselRadoslawGawlik">Kępka Marian: Ślubuję. Tak mi dopomóż Bóg.</u>
      <u xml:id="u-5.158" who="#PoselRadoslawGawlik">Kielek Eugeniusz: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.159" who="#PoselRadoslawGawlik">Kisiliczyk Jan Wacław: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.160" who="#PoselRadoslawGawlik">Klata Henryk: Ślubuję. Tak mi dopomóż Bóg.</u>
      <u xml:id="u-5.161" who="#PoselRadoslawGawlik">Klimczak Feliks: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.162" who="#PoselRadoslawGawlik">Klisiewicz Wiesław: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.163" who="#PoselRadoslawGawlik">Kłoczko Marek Franciszek: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.164" who="#PoselRadoslawGawlik">Knysok Anna Maria: Ślubuję. Tak mi dopomóż Bóg.</u>
      <u xml:id="u-5.165" who="#PoselRadoslawGawlik">Kocjan Stanisław: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.166" who="#PoselRadoslawGawlik">Koczwara Marek Leszek: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.167" who="#PoselRadoslawGawlik">Kołodziej Bartłomiej Antoni: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.168" who="#PoselRadoslawGawlik">Kołodziejczyk Dariusz: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.169" who="#PoselRadoslawGawlik">Komorowski Bronisław Maria: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.170" who="#PoselRadoslawGawlik">Kopania Jerzy Marian: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.171" who="#PoselRadoslawGawlik">Korwin-Mikke Janusz Ryszard: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.172" who="#PoselRadoslawGawlik">Kost Antoni Maciej: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.173" who="#PoselRadoslawGawlik">Kostarczyk Andrzej Stanisław: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.174" who="#PoselRadoslawGawlik">Kośla Zbigniew: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.175" who="#PoselRadoslawGawlik">Kotlarski Paweł Jerzy: Ślubuję. Tak mi dopomóż Bóg.</u>
      <u xml:id="u-5.176" who="#PoselRadoslawGawlik">Kowalczyk Józef Karol: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.177" who="#PoselRadoslawGawlik">Kowalczyk Paweł: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.178" who="#PoselRadoslawGawlik">Kowalczyk Tadeusz s. Franciszka: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.179" who="#PoselRadoslawGawlik">Kowalczyk Tadeusz s. Piotra: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.180" who="#PoselRadoslawGawlik">Kowalczyk Zofia: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.181" who="#PoselRadoslawGawlik">Kowalik Jan: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.182" who="#PoselRadoslawGawlik">Koza Janusz: Ślubuję. Tak mi dopomóż Bóg.</u>
      <u xml:id="u-5.183" who="#PoselRadoslawGawlik">Kozak Brunon: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.184" who="#PoselRadoslawGawlik">Kozakiewicz Mikołaj: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.185" who="#PoselRadoslawGawlik">Kozłowski Marian: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.186" who="#PoselRadoslawGawlik">Krasowski Edmund: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.187" who="#PoselRadoslawGawlik">Kraus Janina: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.188" who="#PoselRadoslawGawlik">Krawczuk Aleksander: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.189" who="#PoselRadoslawGawlik">Kropiwnicki Jerzy Janusz: Ślubuję. Tak mi dopomóż Bóg.</u>
      <u xml:id="u-5.190" who="#PoselRadoslawGawlik">Król Henryk Fabian: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.191" who="#PoselRadoslawGawlik">Król Jan Władysław: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.192" who="#PoselRadoslawGawlik">Król Krzysztof Jakub: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.193" who="#PoselRadoslawGawlik">Król Stefan Władysław: Ślubuję. Tak mi dopomóż Bóg.</u>
      <u xml:id="u-5.194" who="#PoselRadoslawGawlik">Krutul Piotr: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.195" who="#PoselRadoslawGawlik">Krzyżanowska Olga: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.196" who="#PoselRadoslawGawlik">Kufel Zygmunt: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.197" who="#PoselRadoslawGawlik">Kulas Jan Edward: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.198" who="#PoselRadoslawGawlik">Kurczewski Jacek Maria Antoni: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.199" who="#PoselRadoslawGawlik">Kuroń Jacek Jan: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.200" who="#PoselRadoslawGawlik">Kwaśniewski Aleksander: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.201" who="#PoselRadoslawGawlik">Kwiatkowski Wojciech Eugeniusz: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.202" who="#PoselRadoslawGawlik">Labuda Barbara (nieobecna)</u>
      <u xml:id="u-5.203" who="#PoselRadoslawGawlik">Lasocki Tadeusz: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.204" who="#PoselRadoslawGawlik">Lasota Marek Wojciech: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.205" who="#PoselRadoslawGawlik">Lech Zbigniew Mirosław (nieobecny)</u>
      <u xml:id="u-5.206" who="#PoselRadoslawGawlik">Lewandowski Janusz Antoni: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.207" who="#PoselRadoslawGawlik">Lewandowski Mirosław Robert: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.208" who="#PoselRadoslawGawlik">Lewandowski Tadeusz Stefan: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.209" who="#PoselRadoslawGawlik">Libicki Marcin: Ślubuję. Tak mi dopomóż Bóg.</u>
      <u xml:id="u-5.210" who="#PoselRadoslawGawlik">Lipiński Adam Józef: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.211" who="#PoselRadoslawGawlik">Lipowicz Irena Ewa: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.212" who="#PoselRadoslawGawlik">Liszcz Teresa: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.213" who="#PoselRadoslawGawlik">Lityński Jan: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.214" who="#PoselRadoslawGawlik">Liwak Władysław: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.215" who="#PoselRadoslawGawlik">Ładosz Zbigniew: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.216" who="#PoselRadoslawGawlik">Łączkowski Paweł Julian: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.217" who="#PoselRadoslawGawlik">Łenyk Zygmunt Stanisław: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.218" who="#PoselRadoslawGawlik">Łochowski Józef: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.219" who="#PoselRadoslawGawlik">Łopuszański Jan Edward: Ślubuję. Tak mi dopomóż Bóg.</u>
      <u xml:id="u-5.220" who="#PoselRadoslawGawlik">Łuczak Aleksander: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.221" who="#PoselRadoslawGawlik">Łukasiewicz Bogdan: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.222" who="#PoselRadoslawGawlik">Łukomski Adam: Ślubuję. Tak mi dopomóż Bóg.</u>
      <u xml:id="u-5.223" who="#PoselRadoslawGawlik">Łybacka Krystyna Maria: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.224" who="#PoselRadoslawGawlik">Macierewicz Antoni: Ślubuję. Tak mi dopomóż Bóg.</u>
      <u xml:id="u-5.225" who="#PoselRadoslawGawlik">Maćkowiak Janusz: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.226" who="#PoselRadoslawGawlik">Majewski Jan: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.227" who="#PoselRadoslawGawlik">Majewski Wit Wiktor: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.228" who="#PoselRadoslawGawlik">Maksymiuk Janusz Roman: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.229" who="#PoselRadoslawGawlik">Małachowski Aleksander: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.230" who="#PoselRadoslawGawlik">Manicki Maciej: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.231" who="#PoselRadoslawGawlik">Marasek Mariusz Wojciech: Ślubuję. Tak mi dopomóż Bóg.</u>
      <u xml:id="u-5.232" who="#PoselRadoslawGawlik">Markiewicz Marek Sławomir: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.233" who="#PoselRadoslawGawlik">Martyniuk Wacław Andrzej: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.234" who="#PoselRadoslawGawlik">Matuszczak Adam Jerzy: Ślubuję. Tak mi dopomóż Bóg.</u>
      <u xml:id="u-5.235" who="#PoselRadoslawGawlik">Matyjek Jerzy Zbigniew: Ślubuję. Tak mi dopomóż Bóg.</u>
      <u xml:id="u-5.236" who="#PoselRadoslawGawlik">Maziarski Jacek Kazimierz: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.237" who="#PoselRadoslawGawlik">Mazowiecki Tadeusz: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.238" who="#PoselRadoslawGawlik">Mazurkiewicz Andrzej Tadeusz: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.239" who="#PoselRadoslawGawlik">Mazurkiewicz Marek Karol: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.240" who="#PoselRadoslawGawlik">Mażewski Lech Władysław: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.241" who="#PoselRadoslawGawlik">Meisel Józef: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.242" who="#PoselRadoslawGawlik">Merkel Jacek: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.243" who="#PoselRadoslawGawlik">Michalak Elżbieta Barbara: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.244" who="#PoselRadoslawGawlik">Michalak Jerzy Jozef: Ślubuję. Tak mi dopomóż Bóg.</u>
      <u xml:id="u-5.245" who="#PoselRadoslawGawlik">Michalak Zenon: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.246" who="#PoselRadoslawGawlik">Michalik Marek Wojciech: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.247" who="#PoselRadoslawGawlik">Mierzwa Zbigniew: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.248" who="#PoselRadoslawGawlik">Miller Leszek: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.249" who="#PoselRadoslawGawlik">Mizikowski Jan: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.250" who="#PoselRadoslawGawlik">Mochnaczewski Piotr: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.251" who="#PoselRadoslawGawlik">Moczulski Leszek: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.252" who="#PoselRadoslawGawlik">Modzelewski Waldemar: Ślubuję. Tak mi dopomóż Bóg.</u>
      <u xml:id="u-5.253" who="#PoselRadoslawGawlik">Mogiła-Lisowski Zygmunt Leopold: Ślubuję. Tak mi dopomóż Bóg.</u>
      <u xml:id="u-5.254" who="#PoselRadoslawGawlik">Mojzesowicz Wojciech: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.255" who="#PoselRadoslawGawlik">Moszczyński Marek Jacek: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.256" who="#PoselRadoslawGawlik">Müller Edward Ryszard: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.257" who="#PoselRadoslawGawlik">Musioł Paweł Andrzej: Ślubuję. Tak mi dopomóż Panie Boże Wszechmogący.</u>
      <u xml:id="u-5.258" who="#PoselRadoslawGawlik">Muszyński Marek Paweł: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.259" who="#PoselRadoslawGawlik">Niczyperowicz Jerzy: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.260" who="#PoselRadoslawGawlik">Niesiołowski Stefan: Ślubuję. Tak mi dopomóż Bóg.</u>
      <u xml:id="u-5.261" who="#PoselRadoslawGawlik">Niewiarowski Ireneusz: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.262" who="#PoselRadoslawGawlik">Niewiarowski Wacław: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.263" who="#PoselRadoslawGawlik">Nowacka Irena Maria: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.264" who="#PoselRadoslawGawlik">Nowak Czesław: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.265" who="#PoselRadoslawGawlik">Nowak Kazimierz Jan: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.266" who="#PoselRadoslawGawlik">Nowina-Konopka Halina Maria: Ślubuję. Tak mi dopomóż Bóg.</u>
      <u xml:id="u-5.267" who="#PoselRadoslawGawlik">Nowina-Konopka Piotr: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.268" who="#PoselRadoslawGawlik">Oleksy Józef: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.269" who="#PoselRadoslawGawlik">Olszewski Jan Ferdynand: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.270" who="#PoselRadoslawGawlik">Onyszkiewicz Janusz: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.271" who="#PoselRadoslawGawlik">Opilo Henryk Andrzej: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.272" who="#PoselRadoslawGawlik">Orłowski Jerzy Klemens: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.273" who="#PoselRadoslawGawlik">Orzeł Józef: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.274" who="#PoselRadoslawGawlik">Osiatyński Jerzy: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.275" who="#PoselRadoslawGawlik">Pamuła Jan Tadeusz: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.276" who="#PoselRadoslawGawlik">Panek Sławomir: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.277" who="#PoselRadoslawGawlik">Pastusiak Longin: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.278" who="#PoselRadoslawGawlik">Pastuszewski Stefan: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.279" who="#PoselRadoslawGawlik">Pawelec Józef Jacek: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.280" who="#PoselRadoslawGawlik">Pawlak Józef: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.281" who="#PoselRadoslawGawlik">Pawlak Mieczysław: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.282" who="#PoselRadoslawGawlik">Pawlak Waldemar: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.283" who="#PoselRadoslawGawlik">Pawłowski Andrzej: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.284" who="#PoselRadoslawGawlik">Paździor Helmut: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.285" who="#PoselRadoslawGawlik">Pelc Waldemar Lech (nieobecny)</u>
      <u xml:id="u-5.286" who="#PoselRadoslawGawlik">Pęgiel Wojciech: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.287" who="#PoselRadoslawGawlik">Pękała Kazimierz Mieczysław: Ślubuję. Tak mi dopomóż Bóg.</u>
      <u xml:id="u-5.288" who="#PoselRadoslawGawlik">Piasecki Cezary Roman: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.289" who="#PoselRadoslawGawlik">Piątkowski Jan: Ślubuję. Tak mi dopomóż Bóg.</u>
      <u xml:id="u-5.290" who="#PoselRadoslawGawlik">Piechociński Janusz: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.291" who="#PoselRadoslawGawlik">Piechota Jacek Jan: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.292" who="#PoselRadoslawGawlik">Piechowicz Adam: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.293" who="#PoselRadoslawGawlik">Pieczka Feliks Bronisław: Ślubuję. Tak mi dopomóż Bóg.</u>
      <u xml:id="u-5.294" who="#PoselRadoslawGawlik">Pietrzyk Alojzy: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.295" who="#PoselRadoslawGawlik">Pietrzyk Katarzyna Agnieszka: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.296" who="#PoselRadoslawGawlik">Pilarczyk Jerzy Józef: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.297" who="#PoselRadoslawGawlik">Pilarski Bohdan: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.298" who="#PoselRadoslawGawlik">Piłka Marian: Ślubuję. Tak mi dopomóż Bóg.</u>
      <u xml:id="u-5.299" who="#PoselRadoslawGawlik">Piskorski Jan: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.300" who="#PoselRadoslawGawlik">Piskorski Paweł Bartłomiej: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.301" who="#PoselRadoslawGawlik">Pokrywka Tadeusz: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.302" who="#PoselRadoslawGawlik">Polczyński Waldemar Krzysztof: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.303" who="#PoselRadoslawGawlik">Polmański Piotr Marek: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.304" who="#PoselRadoslawGawlik">Popęda Krzysztof Maciej: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.305" who="#PoselRadoslawGawlik">Potocki Andrzej Tadeusz: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.306" who="#PoselRadoslawGawlik">Pruchno-Wróblewski Lech Roman: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.307" who="#PoselRadoslawGawlik">Przybyłowicz Marcin Albert: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.308" who="#PoselRadoslawGawlik">Putra Krzysztof Jakub: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.309" who="#PoselRadoslawGawlik">Puzyna Włodzimierz: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.310" who="#PoselRadoslawGawlik">Pycak Wincenty: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.311" who="#PoselRadoslawGawlik">Raiter Władysław Jan: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.312" who="#PoselRadoslawGawlik">Raj Andrzej: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.313" who="#PoselRadoslawGawlik">Rakoczy Stanisław: Ślubuję. Tak mi dopomóż Bóg.</u>
      <u xml:id="u-5.314" who="#PoselRadoslawGawlik">Reichelt Władysław: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.315" who="#PoselRadoslawGawlik">Rewiński Janusz: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.316" who="#PoselRadoslawGawlik">Rogucki Sławomir: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.317" who="#PoselRadoslawGawlik">Rokita Jan Maria: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.318" who="#PoselRadoslawGawlik">Rospara Henryk: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.319" who="#PoselRadoslawGawlik">Rostek Kazimierz Andrzej: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.320" who="#PoselRadoslawGawlik">Różycka Barbara: Ślubuję. Tak mi dopomóż Bóg.</u>
      <u xml:id="u-5.321" who="#PoselRadoslawGawlik">Rudnicka Jadwiga Julia: Ślubuję. Tak mi dopomóż Bóg.</u>
      <u xml:id="u-5.322" who="#PoselRadoslawGawlik">Rulewski Jan: Ślubuję. Pomóż Polsko!</u>
      <u xml:id="u-5.323" who="#PoselRadoslawGawlik">Rychlik Andrzej Jan: Ślubuję. Tak mi dopomóż Bóg.</u>
      <u xml:id="u-5.324" who="#PoselRadoslawGawlik">Rzepka Edward: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.325" who="#PoselRadoslawGawlik">Rzymełka Jan: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.326" who="#PoselRadoslawGawlik">Saletra Wojciech Jarosław: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.327" who="#PoselRadoslawGawlik">Samborski Marek Stanisław: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.328" who="#PoselRadoslawGawlik">Schreiber Grzegorz Zenon: Ślubuję. Tak mi dopomóż Bóg.</u>
      <u xml:id="u-5.329" who="#PoselRadoslawGawlik">Seferowicz Elżbieta: Ślubuję. Tak mi dopomóż Bóg.</u>
      <u xml:id="u-5.330" who="#PoselRadoslawGawlik">Sekuła Ireneusz Ludwik: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.331" who="#PoselRadoslawGawlik">Sengebusch Adam Piotr: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.332" who="#PoselRadoslawGawlik">Serafin Władysław: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.333" who="#PoselRadoslawGawlik">Setnik Ryszard: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.334" who="#PoselRadoslawGawlik">Siedlecki Henryk: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.335" who="#PoselRadoslawGawlik">Sielańczyk Andrzej Wiesław: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.336" who="#PoselRadoslawGawlik">Siemiątkowski Zbigniew: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.337" who="#PoselRadoslawGawlik">Sienkiewicz Stanisław Kazimierz: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.338" who="#PoselRadoslawGawlik">Sierakowska Izabella Antonina: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.339" who="#PoselRadoslawGawlik">Sikora Waldemar Mieczysław: Ślubuję. Tak mi dopomóż Bóg.</u>
      <u xml:id="u-5.340" who="#PoselRadoslawGawlik">Sikora Wanda: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.341" who="#PoselRadoslawGawlik">Siwek Sławomir Andrzej: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.342" who="#PoselRadoslawGawlik">Siwiec Marek: Ślubuję. Tak mi dopomóż Bóg.</u>
      <u xml:id="u-5.343" who="#PoselRadoslawGawlik">Siwiec Marek Maciej: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.344" who="#PoselRadoslawGawlik">Skorecki Zbigniew Jan: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.345" who="#PoselRadoslawGawlik">Słomka Adam: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.346" who="#PoselRadoslawGawlik">Smirnow Andrzej: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.347" who="#PoselRadoslawGawlik">Smolarek Ryszard: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.348" who="#PoselRadoslawGawlik">Sobański Stanisław: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.349" who="#PoselRadoslawGawlik">Sobierajski Czesław: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.350" who="#PoselRadoslawGawlik">Sobotka Zbigniew Jerzy: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.351" who="#PoselRadoslawGawlik">Sokołowska Wanda Zofia: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.352" who="#PoselRadoslawGawlik">Sońta Dariusz Jacek: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.353" who="#PoselRadoslawGawlik">Soska Jacek: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.354" who="#PoselRadoslawGawlik">Sośnicki Mirosław Wojciech: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.355" who="#PoselRadoslawGawlik">Spychalska Ewa Teresa: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.356" who="#PoselRadoslawGawlik">Srebro Maciej Edward: Ślubuję. Tak mi dopomóż Bóg.</u>
      <u xml:id="u-5.357" who="#PoselRadoslawGawlik">Staniszewska Grażyna: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.358" who="#PoselRadoslawGawlik">Staniuk Władysław: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.359" who="#PoselRadoslawGawlik">Stańdo Stanisław Władysław: Ślubuję. Tak mi dopomóż Bóg.</u>
      <u xml:id="u-5.360" who="#PoselRadoslawGawlik">Staręga-Piasek Joanna Małgorzata: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.361" who="#PoselRadoslawGawlik">Starownik Marian Roman: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.362" who="#PoselRadoslawGawlik">Stefaniuk Franciszek Jerzy: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.363" who="#PoselRadoslawGawlik">Steinhoff Janusz Wojciech: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.364" who="#PoselRadoslawGawlik">Sterkowicz Czesław Józef: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.365" who="#PoselRadoslawGawlik">Strębska Halina Bronisława: Ślubuję. Tak mi dopomóż Bóg.</u>
      <u xml:id="u-5.366" who="#PoselRadoslawGawlik">Strzelecki Henryk: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.367" who="#PoselRadoslawGawlik">Suchocka Hanna: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.368" who="#PoselRadoslawGawlik">Suchora Henryk: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.369" who="#PoselRadoslawGawlik">Sumara Włodzimierz Ryszard: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.370" who="#PoselRadoslawGawlik">Synowiec Jerzy Wojciech: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.371" who="#PoselRadoslawGawlik">Syryjczyk Tadeusz Andrzej: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.372" who="#PoselRadoslawGawlik">Sytek Przemysław Wojciech: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.373" who="#PoselRadoslawGawlik">Sytek Tadeusz: Ślubuję. Tak mi dopomóż Bóg.</u>
      <u xml:id="u-5.374" who="#PoselRadoslawGawlik">Szablewski Alojzy Antoni: Ślubuję. Tak mi dopomóż Bóg.</u>
      <u xml:id="u-5.375" who="#PoselRadoslawGawlik">Szafraniec Herbert: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.376" who="#PoselRadoslawGawlik">Szańkowski Stefan Tadeusz: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.377" who="#PoselRadoslawGawlik">Szarawarski Andrzej Stanisław: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.378" who="#PoselRadoslawGawlik">Szatkowski Sławomir Kazimiwrz: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.379" who="#PoselRadoslawGawlik">Szczepaniak Jan: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.380" who="#PoselRadoslawGawlik">Szczepuła Tomasz: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.381" who="#PoselRadoslawGawlik">Szczygielski Kazimierz Marian: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.382" who="#PoselRadoslawGawlik">Szmajdziński Jerzy Andrzej: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.383" who="#PoselRadoslawGawlik">Szreder Bogumił Edward: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.384" who="#PoselRadoslawGawlik">Szymańczak Tadeusz: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.385" who="#PoselRadoslawGawlik">Szymański Janusz Henryk: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.386" who="#PoselRadoslawGawlik">Szyszko Tomasz: Ślubuję. Tak mi dopomóż Bóg.</u>
      <u xml:id="u-5.387" who="#PoselRadoslawGawlik">Śledzińska-Katarasińska Iwona Elżbieta: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.388" who="#PoselRadoslawGawlik">Śleziak Czesław: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.389" who="#PoselRadoslawGawlik">Świtka Jan Eugeniusz: Ślubuję. Tak mi dopomóż Bóg.</u>
      <u xml:id="u-5.390" who="#PoselRadoslawGawlik">Świtoń Kazimierz: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.391" who="#PoselRadoslawGawlik">Taylor Jacek Edward: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.392" who="#PoselRadoslawGawlik">Tchórzewski Krzysztof Józef: Ślubuję. Tak mi dopomóż Bóg.</u>
      <u xml:id="u-5.393" who="#PoselRadoslawGawlik">Terlecki Andrzej Różan: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.394" who="#PoselRadoslawGawlik">Then Artur Paweł: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.395" who="#PoselRadoslawGawlik">Tokarczuk Antoni Justyn: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.396" who="#PoselRadoslawGawlik">Tokarzewski Michał Jan: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.397" who="#PoselRadoslawGawlik">Tromski Robert: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.398" who="#PoselRadoslawGawlik">Turczyński Jacek: Ślubuję. Tak mi dopomóż Bóg.</u>
      <u xml:id="u-5.399" who="#PoselRadoslawGawlik">Turko Ludwik: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.400" who="#PoselRadoslawGawlik">Tusk Donald Franciszek: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.401" who="#PoselRadoslawGawlik">Tuszyński Zdzisław: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.402" who="#PoselRadoslawGawlik">Twaróg Bolesław: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.403" who="#PoselRadoslawGawlik">Tyrakowski Antoni: Ślubuję. Tak mi dopomóż Bóg.</u>
      <u xml:id="u-5.404" who="#PoselRadoslawGawlik">Ujazdowski Kazimierz Michał: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.405" who="#PoselRadoslawGawlik">Ulatowski Jarosław Tomasz: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.406" who="#PoselRadoslawGawlik">Ulicki Ryszard Jan: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.407" who="#PoselRadoslawGawlik">Urbaniak Cezary Roman: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.408" who="#PoselRadoslawGawlik">Urbanowicz Anna Maria: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.409" who="#PoselRadoslawGawlik">Urbański Andrzej Janusz: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.410" who="#PoselRadoslawGawlik">Usakiewicz Aleksander: Ślubuję. Tak mi dopomóż Bóg.</u>
      <u xml:id="u-5.411" who="#PoselRadoslawGawlik">Walerych Piotr Rafał: Ślubuję. Tak mi dopomóż Bóg.</u>
      <u xml:id="u-5.412" who="#PoselRadoslawGawlik">Waniek Danuta: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.413" who="#PoselRadoslawGawlik">Wardacki Wojciech Piotr: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.414" who="#PoselRadoslawGawlik">Wartak Jarosław: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.415" who="#PoselRadoslawGawlik">Wądołowski Stanisław: Ślubuję. Tak mi dopomóż Bóg.</u>
      <u xml:id="u-5.416" who="#PoselRadoslawGawlik">Wąsik Stanisław: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.417" who="#PoselRadoslawGawlik">Wesołowski Mariusz Stefan: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.418" who="#PoselRadoslawGawlik">Węglarz Stanisław: Ślubuję. Tak mi dopomóż Bóg.</u>
      <u xml:id="u-5.419" who="#PoselRadoslawGawlik">Węgłowski Stanisław: Ślubuję. Tak mi dopomóż Bóg.</u>
      <u xml:id="u-5.420" who="#PoselRadoslawGawlik">Wiatr Jerzy Józef: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.421" who="#PoselRadoslawGawlik">Wielowieyski Andrzej Jan: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.422" who="#PoselRadoslawGawlik">Wiertek Włodzimierz: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.423" who="#PoselRadoslawGawlik">Wierzbicka Danuta: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.424" who="#PoselRadoslawGawlik">Wierzbicki Roman Władysław: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.425" who="#PoselRadoslawGawlik">Wilk Kazimierz: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.426" who="#PoselRadoslawGawlik">Witt Zenon Włodzimierz: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.427" who="#PoselRadoslawGawlik">Włodarczyk Wojciech Józef: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.428" who="#PoselRadoslawGawlik">Wojtyła Andrzej Franciszek: Ślubuję. Tak mi dopomóż Bóg.</u>
      <u xml:id="u-5.429" who="#PoselRadoslawGawlik">Woroszczak Józef Zbigniew: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.430" who="#PoselRadoslawGawlik">Woźniak Jarosław Józef: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.431" who="#PoselRadoslawGawlik">Wójcik Dariusz: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.432" who="#PoselRadoslawGawlik">Wójcik Gwidon: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.433" who="#PoselRadoslawGawlik">Wójcik Piotr Wojciech: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.434" who="#PoselRadoslawGawlik">Wójcik Tadeusz: Ślubuję. Tak mi dopomóż Bóg.</u>
      <u xml:id="u-5.435" who="#PoselRadoslawGawlik">Wójcik Wiesław Stanisław: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.436" who="#PoselRadoslawGawlik">Wrona Władysław: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.437" who="#PoselRadoslawGawlik">Wujec Henryk: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.438" who="#PoselRadoslawGawlik">Wyrowiński Jan: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.439" who="#PoselRadoslawGawlik">Zając Stanisław: Ślubuję. Tak mi dopomóż Bóg.</u>
      <u xml:id="u-5.440" who="#PoselRadoslawGawlik">Zajączkowska Maria: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.441" who="#PoselRadoslawGawlik">Zakrzewska Iwona Bożena: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.442" who="#PoselRadoslawGawlik">Zakrzewski Andrzej Janusz: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.443" who="#PoselRadoslawGawlik">Zalewski Maciej Aleksander: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.444" who="#PoselRadoslawGawlik">Zalewski Paweł Ksawery Jerzy: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.445" who="#PoselRadoslawGawlik">Zarębski Andrzej Mirosław: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.446" who="#PoselRadoslawGawlik">Zarzycki Wojciech Szczęsny: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.447" who="#PoselRadoslawGawlik">Zdrada Jerzy: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.448" who="#PoselRadoslawGawlik">Zemke Janusz Władysław: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.449" who="#PoselRadoslawGawlik">Zieliński Marek Grzegorz: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.450" who="#PoselRadoslawGawlik">Ziemiński Adam Marek: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.451" who="#PoselRadoslawGawlik">Ziółkowska Wiesława Joanna: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.452" who="#PoselRadoslawGawlik">Zych Bogumił: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.453" who="#PoselRadoslawGawlik">Zych Józef: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.454" who="#PoselRadoslawGawlik">Zylber Jan: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.455" who="#PoselRadoslawGawlik">Żabiński Krzysztof Jan: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.456" who="#PoselRadoslawGawlik">Żabiński Władysław: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.457" who="#PoselRadoslawGawlik">Żelichowski Stanisław: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.458" who="#PoselRadoslawGawlik">Żenkiewicz Marian: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.459" who="#PoselRadoslawGawlik">Żochowski Ryszard Jacek: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.460" who="#PoselRadoslawGawlik">Żółtowska Maria Zofia: Ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-5.461" who="#PoselRadoslawGawlik">Żurowski Stanisław: Ślubuję.</u>
     </div>
     <div xml:id="div-6">
      <u xml:id="u-6.1" who="#MarszalekSenior">Czy wszyscy obecni posłowie złożyli ślubowanie?</u>
      <u xml:id="u-6.2" who="#MarszalekSenior">Nikt się nie zgłasza.</u>
      <u xml:id="u-6.3" who="#MarszalekSenior">Stwierdzam, że wszyscy obecni na posiedzeniu posłowie złożyli ślubowanie.</u>
      <u xml:id="u-6.4" who="#MarszalekSenior">A zatem już nie panie i panowie, ale Wysoka Izbo, zarządzam 30-minutową przerwę w obradach.</u>
     </div>
     <div xml:id="div-7">
      <u xml:id="u-7.1" who="#komentarz">(Przerwa w posiedzeniu od godz. 10 min 15 do godz. 10 min 45)</u>
     </div>
     <div xml:id="div-8">
      <u xml:id="u-8.1" who="#MarszalekSenior">Proszę państwa, proszę o zajmowanie już miejsc na sali. Musimy, Wysoka Izbo, przystąpić do obrad. Bardzo proszę.</u>
      <u xml:id="u-8.2" who="#MarszalekSenior">Wznawiam obrady.</u>
      <u xml:id="u-8.3" who="#MarszalekSenior">Przystępujemy do punktu 1 porządku dziennego: Wybór marszałka Sejmu.</u>
      <u xml:id="u-8.4" who="#MarszalekSenior">Informuję, że zostali zgłoszeni następujący kandydaci</u>
      <u xml:id="u-8.5" who="#MarszalekSenior">- pan poseł Wiesław Chrzanowski przez kluby parlamentarne: Konfederacji Polski Niepodległej, Zjednoczenia Chrześcijańsko-Narodowego, Porozumienia Centrum, Kongresu Liberalno-Demokratycznego oraz Porozumienia Ludowego;</u>
      <u xml:id="u-8.6" who="#MarszalekSenior">- pani posłanka Olga Krzyżanowska przez Klub Parlamentarny Unia Demokratyczna;</u>
      <u xml:id="u-8.7" who="#MarszalekSenior">- pan poseł Józef Zych przez Parlamentarny Klub PSL Sojusz Programowy.</u>
      <u xml:id="u-8.8" who="#MarszalekSenior">Poproszę przedstawicieli wnioskodawców o przedstawienie zgłoszonych kandydatów.</u>
      <u xml:id="u-8.9" who="#MarszalekSenior">Proszę o zabranie głosu pana posła Gabriela Janowskiego.</u>
     </div>
     <div xml:id="div-9">
      <u xml:id="u-9.1" who="#PoselGabrielJanowski">Panie Marszałku! Mam zaszczyt przedstawić Wysokiej Izbie osobę pana posła Wiesława Chrzanowskiego, kandydata na marszałka Sejmu Rzeczypospolitej Polskiej.</u>
      <u xml:id="u-9.2" who="#PoselGabrielJanowski">Jeszcze w czasie okupacji hitlerowskiej pan Wiesław Chrzanowski rozpoczął działalność w organizacji młodzieżowej związanej ze Stronnictwem Narodowym. W czasie wojny na tajnych kompletach w Warszawie studiował prawo, był prezesem tajnego koła prawników. Po wojnie był jednym ze współtwórców, a następnie prezesem Chrześcijańskiego Związku Młodzieży powołanego przy Stronnictwie Pracy. Za swą działalność był aresztowany i skazany na 8 lat więzienia. Opuścił je w 1954 r. Kolejne próby legalnej działalności politycznej również kończą się fiaskiem. W l957 r. zakazano między innymi działalności dyskusyjnego klubu ˝Start˝, utworzonego przy udziale pana Wiesława Chrzanowskiego niespełna rok wcześniej.</u>
      <u xml:id="u-9.3" who="#PoselGabrielJanowski">Od 1967 r. Wiesław Chrzanowski należał do zespołu informacyjnego przy prymasie Polski kardynale Stefanie Wyszyńskim. Zespół zapoznawał się z szeregiem dokumentów ilustrujących stosunki państwo-Kościół, zapoznawał prymasa z działalnością środowisk inteligenckich związanych z Kościołem.</u>
      <u xml:id="u-9.4" who="#PoselGabrielJanowski">W drugiej połowie lat siedemdziesiątych pan Wiesław Chrzanowski współpracował z tworzącą się opozycją polityczną. Pan Wiesław Chrzanowski zrobił aplikację adwokacką na początku lat sześćdziesiątych. Przez 20 lat minister sprawiedliwości stawiał weto przeciw wpisaniu go na listę adwokacką. Pan Wiesław Chrzanowski mógł złożyć przyrzeczenie adwokackie dopiero w l981 r. Doktoryzował się i habilitował w latach siedemdziesiątych w dziedzinie prawa spółdzielczego i mieszkaniowego. Jest autorem bardzo wielu publikacji naukowych.</u>
      <u xml:id="u-9.5" who="#PoselGabrielJanowski">W l980 r. Wiesław Chrzanowski był współautorem pierwszego projektu statutu ˝Solidarności˝ Regionu Mazowsze. Działał w radzie programowej ośrodka prac społeczno-zawodowych przy komisji krajowej. Po wprowadzeniu stanu wojennego był w pierwszej kadencji członkiem Społecznej Rady Prymasowskiej i doradcą w Sekretariacie Episkopatu Polski. Był członkiem Komitetu Obywatelskiego przy Lechu Wałęsie, przekształconego później w Krajowy Komitet Obywatelski.</u>
      <u xml:id="u-9.6" who="#PoselGabrielJanowski">Pan Wiesław Chrzanowski jest profesorem prawa. Kieruje katedrą prawa cywilnego w Katolickim Uniwersytecie Lubelskim. Jest przywódcą Zjednoczenia Chrześcijańsko-Narodowego.</u>
      <u xml:id="u-9.7" who="#PoselGabrielJanowski">Jednocześnie zostałem upoważniony do zakomunikowania, że pan poseł Chrzanowski w przypadku wybrania go na marszałka Sejmu Rzeczypospolitej Polskiej niezwłocznie złoży rezygnację ze stanowiska ministra sprawiedliwości.</u>
      <u xml:id="u-9.8" who="#komentarz">(Długotrwałe oklaski)</u>
     </div>
     <div xml:id="div-10">
      <u xml:id="u-10.1" who="#MarszalekSenior">Dziękuję panu posłowi.</u>
      <u xml:id="u-10.2" who="#MarszalekSenior">Proszę o zabranie głosu pana posła Tadeusza Mazowieckiego.</u>
     </div>
     <div xml:id="div-11">
      <u xml:id="u-11.1" who="#PoselTadeuszMazowiecki">Panie Marszałku Seniorze! Panie i Panowie Posłowie! Proszę pozwolić mi, że - nim odniosę to co chcę powiedzieć, bezpośrednio do osoby pani posłanki Olgi Krzyżanowskiej - wypowiem przede wszystkim pewne uwagi ogólne.</u>
      <u xml:id="u-11.2" who="#PoselTadeuszMazowiecki">Sejm, który dziś rozpoczyna swoją pracę, jest pierwszym od wielu dziesięcioleci demokratycznie wybranym w wolnych wyborach. Mówimy, że jest pierwszym Sejmem III Rzeczypospolitej. Stanie on przed wielkimi problemami, wobec których ustąpić muszą wszelkie, czasem drugorzędne czy wręcz małostkowe spory. Już jutro czy pojutrze stanie on przed debatą budżetową jakże trudną w obecnej sytuacji państwa i jakże trudną w sytuacji różnych grup społeczeństwa. Sejm nasz jest Sejmem, który ma uchwalić konstytucję, czyli nadać państwu budowanemu od nowa na zasadach demokracji ustawę zasadniczą, trwałą, nie zmienianą przy lada okazji, ustawę skierowaną w przyszłość. Jest Sejmem, który powinien nadać stabilność państwu polskiemu w sytuacji, gdy cała geografia polityczna wokół nas, zwłaszcza na Wschodzie, ulega tak burzliwym a zarazem pełnym niebezpieczeństw zmianom. Bardzo wiele więc zależy od tego, czy od początku pracy, od startu tego Sejmu działać będziemy ze zrozumieniem tego, że reprezentujemy nie tylko różne opcje polityczne, ale że w nasze ręce zostało złożone dobro wspólne narodu i państwa. Zarazem mamy wszyscy przecież świadomość tego, i jest to przedmiotem wielu wyrażanych publicznie obaw, że Sejm jest bardzo zróżnicowany, rozdrobniony na wiele partii i ugrupowań. W takiej właśnie sytuacji wybieramy marszałka Sejmu.</u>
      <u xml:id="u-11.3" who="#PoselTadeuszMazowiecki">Intencja, z jaką klub nasz, Klub Parlamentarny Unia Demokratyczna, wysuwa kandydaturę posłanki Olgi Krzyżanowskiej na stanowisko marszałka Sejmu, jest jasna i prosta. Kierujemy się nie tylko tym, że jako najliczniejszy klub mamy zrozumiałe prawo do wysuwania kandydata na marszałka Sejmu. Uważamy, że posłanka Olga Krzyżanowska zapewni wykonywanie funkcji marszałka w sposób obiektywny i nadrzędny, a w tym zwłaszcza Sejmie nadrzędność pozycji marszałka odgrywać będzie szczególną rolę w pracy całej Izby. Życiorys posłanki Olgi Krzyżanowskiej został rozdany paniom i panom posłom.</u>
      <u xml:id="u-11.4" who="#PoselTadeuszMazowiecki">Posłanka Olga Krzyżanowska, której niepodległościowy rodowód jest znany, jest osobą łączącą osobisty takt, serdeczność wobec ludzi ze stanowczością, której potrzeba dla reprezentowania godności Sejmu. Ma doświadczenie parlamentarne w kierowaniu obradami, jest członkiem naszego klubu i członkiem Unii Demokratycznej, nie należy jednak do jej władz i nie sądzimy, aby dla kogokolwiek patrzącego bez uprzedzeń była osobą kontrowersyjną w toczących się dziś sporach politycznych. Nie patrzymy zresztą na innych wysuniętych kandydatów pod kątem sporów personalnych, potrafimy zachować dla nich szacunek mimo różnicy zdań. Uważamy natomiast, iż marszałek Sejmu, zwłaszcza tego Sejmu, musi być przede wszystkim reprezentantem Sejmu, a nie jednej partii politycznej. Nie bez znaczenia jest i to, by w najwyższych władzach państwa zasiadała kobieta, a marszałek Sejmu jest drugą osobą w państwie.</u>
      <u xml:id="u-11.5" who="#PoselTadeuszMazowiecki">Na wybór marszałka Sejmu patrzymy jako na decyzję samoistną, dotyczącą pracy parlamentu. Łączenie tego wyboru z wyłanianiem przyszłego układu rządowego uważamy za niesłuszne, a nawet krótkowzroczne. Tu w tej Izbie będziemy jeszcze siebie wzajemnie potrzebować, będziemy potrzebować wzajemnego zrozumienia w różnych trudnych momentach. Jesteśmy przekonani, że pani Olga Krzyżanowska swoim taktem rozładuje wiele niepotrzebnych czy drugorzędnych napięć, jakie się w pracy Izby mogą pojawiać. Będzie sprawnie przewodniczyć i kierować pracami Izby, zachowując zawsze nadrzędność roli marszałka, będzie strzec godności Izby i właściwie ją reprezentować wobec innych najwyższych organów państwa.</u>
      <u xml:id="u-11.6" who="#PoselTadeuszMazowiecki">W wyborze, przed którym stoimy, nie chodzi o to, czyje będzie na wierzchu. Za dzień czy dwa miną napięcia towarzyszące temu posiedzeniu i przyjdzie normalny dzień pracy Izby. Autorytet tej Izby zależy od tego, jaki sobie sama nada swoją pracą i atmosferą. Izbie tej, sądzimy, potrzeba marszałka, który przede wszystkim będzie czynnikiem nadrzędnym, który - więcej - będzie dobrym duchem taką atmosferę tworzącym. Takie są motywy, dla których z całym przekonaniem wysuwamy kandydaturę posłanki Olgi Krzyżanowskiej na marszałka Sejmu.</u>
      <u xml:id="u-11.7" who="#komentarz">(Oklaski)</u>
     </div>
     <div xml:id="div-12">
      <u xml:id="u-12.1" who="#MarszalekSenior">Dziękuję panu posłowi Tadeuszowi Mazowieckiemu i proszę o zabranie głosu pana posła Waldemara Pawlaka.</u>
     </div>
     <div xml:id="div-13">
      <u xml:id="u-13.1" who="#PoselWaldemarPawlak">Panie Marszałku! Panie i Panowie Posłowie! Przystępujemy do pierwszych od ponad 40 lat wyborów marszałka Sejmu w wolnej Polsce. Wśród kandydatów, którzy ubiegać się będą o to zaszczytne stanowisko, nie może zabraknąć przedstawiciela wsi, przedstawiciela milionów chłopów, którzy w najtrudniejszych dla Polski czasach brali na siebie odpowiedzialność za państwo.</u>
      <u xml:id="u-13.2" who="#PoselWaldemarPawlak">Polskie Stronnictwo Ludowe wysuwając kandydaturę posła Józefa Zycha, przewodniczącego naszego klubu w poprzedniej kadencji, spełnia oczekiwania naszych wyborców i tych wszystkich, którzy z życzliwością i sympatią przyglądają się rosnącej roli partii chłopskiej. Wierzę, że uczucie to podzielają wszyscy rolnicy i chłopi obecni na tej sali, niezależnie od tego, w której jej części zasiadają. Jest czas i miejsce, by spełniły się deklaracje o woli wspólnego działania dla dobra Polski.</u>
      <u xml:id="u-13.3" who="#PoselWaldemarPawlak">Panie i Panowie Posłowie! W dniu dzisiejszym zrobimy kolejny krok na drodze do demokracji. Od przebiegu i wyników głosowania zależeć będzie jej kształt. Mamy do wyboru trzy możliwości. Układ polityczny oparty na dwóch zantagonizowanych siłach politycznych - uważamy, że jest to perspektywa groźna dla Polski. Już w ciągu tych kilku tygodni przekonaliśmy się, że nie potrafimy zachować umiaru, a każdy najmniejszy nawet podział urasta do gigantycznego konfliktu. Podział na dwa zwalczające się ugrupowania stwarza wielkie zagrożenie dla Polski. Inne, nie mniej groźne skutki niesie ze sobą rozdrobnienie sceny politycznej. Ogromne problemy, jakie rodzą się przy tworzeniu rządu, świadczą o tym, że nie powinniśmy się godzić na rozdrobnienie parlamentu i całej sceny politycznej.</u>
      <u xml:id="u-13.4" who="#PoselWaldemarPawlak">Polskie Stronnictwo Ludowe uważa, że w warunkach polskich najlepsze perspektywy stwarzałby układ polityczny oparty na trzech silnych ugrupowaniach. Układ taki chroniłby nas przed nadmierną polaryzacją ugrupowań, a zarazem przed zbyt dużym ich rozproszeniem. Kandydatura posła Józefa Zycha jest ofertą dla tych, którzy nie chcą być ani na prawicy, choćby była ona centrowa, ani na lewicy, nawet gdyby była europejska. Zwracamy się do tych, którzy nie szukają politycznych patronów, ale partnerów, z którymi, a nie dla których pragną pracować.</u>
      <u xml:id="u-13.5" who="#PoselWaldemarPawlak">Panie Marszałku! Panie i Panowie Posłowie! Pan poseł Józef Zych urodził się 23 marca 1938 roku w Giedlarowej w województwie rzeszowskim w rodzinie chłopskiej. W roku 1966 ukończył studia prawnicze na Uniwersytecie Adama Mickiewicza w Poznaniu. W roku 1976 uzyskał doktorat z prawa. Od 1967 roku - radca prawny specjalizujący się w prawie rolnym, spółdzielczym i prawie pracy, z tego zakresu opublikował wiele prac; współtwórca samorządu radców prawnych, przewodniczący Krajowej Rady Radców Prawnych dwóch kadencji w latach 1983-1991; w poprzedniej kadencji Sejmu - przewodniczący Komisji Sprawiedliwości. Ma duże doświadczenie parlamentarne, dobrze zna trudne arkana pracy sejmowej.</u>
      <u xml:id="u-13.6" who="#PoselWaldemarPawlak">Panie Marszałku! Panie i Panowie Posłowie! Wkraczamy w trudny okres dla naszego parlamentu. Wszyscy na tej sali mamy identyczne prawa i identyczne umocowanie, ale także wiele nas dzieli. Nie jest obojętne, kto będzie nami kierował, czy będzie to rzecznik większej lub mniejszej większości, czy też ktoś, kto zechce i potrafi nas godzić.</u>
      <u xml:id="u-13.7" who="#PoselWaldemarPawlak">Polskie Stronnictwo Ludowe udowodniło, że ma w swoich szeregach polityków, którzy opanowali arkana trudnej sztuki mediacji. W trudnych czasach przełomu i ogromnych zmian ludowcy potrafili się wznieść ponad walki frakcyjne i potrafili łagodzić sprzeczności. Takim politykiem był Maciej Rataj w latach dwudziestych, takim politykiem jest marszałek Sejmu X kadencji nasz kolega poseł Mikołaj Kozakiewicz. W tym kierunku działa kierownictwo PSL. Jako chyba jedyna partia po wyborach utrzymujemy kontakt z przedstawicielami wszystkich ugrupowań. Nie została odrzucona nasza oferta wspólnych prac nad przygotowaniem tego posiedzenia. Podjęliśmy dalsze inicjatywy na rzecz minimalizowania konfliktów i sprzeczności.</u>
      <u xml:id="u-13.8" who="#PoselWaldemarPawlak">Kandydatura Józefa Zycha jest kolejnym krokiem na tej drodze. Pragnę zapewnić, że osobiste cechy posła Józefa Zycha predestynują go do tej roli. Jako przewodniczący naszego klubu wielokrotnie zmuszony był wykazywać się najwyższymi zdolnościami mediacyjnymi. Sprostał temu zadaniu w najwyższym stopniu, ciesząc się szacunkiem i zaufaniem wielu posłów o bardzo różnej biografii politycznej oraz o bardzo różnych poglądach i zapatrywaniach. Kolega Józef Zych odegrał wreszcie ogromną rolę w jednoczeniu ruchu ludowego, w usuwaniu tych wszystkich różnic i podziałów, jakie pozostawiła nam historia. Jesteśmy głęboko przekonani, że te najwyższe umiejętności ujawni on pełniąc zaszczytną funkcję marszałka Sejmu. Uważamy, że dziś taki właśnie marszałek jest Sejmowi bardzo potrzebny.</u>
      <u xml:id="u-13.9" who="#komentarz">(Oklaski)</u>
     </div>
     <div xml:id="div-14">
      <u xml:id="u-14.1" who="#MarszalekSenior">Dziękuję panu posłowi Waldemarowi Pawlakowi.</u>
      <u xml:id="u-14.2" who="#MarszalekSenior">Czy są propozycje dalszych kandydatur?</u>
      <u xml:id="u-14.3" who="#MarszalekSenior">Nie ma.</u>
      <u xml:id="u-14.4" who="#MarszalekSenior">Stwierdzam, że na stanowisko marszałka Sejmu zgłoszono następujących kandydatów: pana posła Wiesława Chrzanowskiego, panią posłankę Olgę Krzyżanowską i pana posła Józefa Zycha.</u>
      <u xml:id="u-14.5" who="#MarszalekSenior">Przechodzimy do głosowania.</u>
      <u xml:id="u-14.6" who="#MarszalekSenior">W związku z tym, że na stanowisko marszałka Sejmu zgłoszono trzech kandydatów, zarządzam głosowanie imienne.</u>
      <u xml:id="u-14.7" who="#MarszalekSenior">Za chwilę ogłoszę 60-minutową przerwę w obradach w celu przygotowania kart do głosowania, które będą wydawane w dolnej palarni 30 minut po ogłoszeniu przerwy.</u>
      <u xml:id="u-14.8" who="#MarszalekSenior">Karty zostaną sporządzone w układzie alfabetycznym. Proszę o wstrzymanie się od ich wypełniania, gdyż po wznowieniu obrad przedstawię zasady głosowania imiennego i wypełniania kart.</u>
      <u xml:id="u-14.9" who="#MarszalekSenior">Zarządzam przerwę w obradach.</u>
     </div>
     <div xml:id="div-15">
      <u xml:id="u-15.1" who="#komentarz">(Przerwa w posiedzeniu od godz. 11 min. 05 do godz. 12 min 10)</u>
     </div>
     <div xml:id="div-16">
      <u xml:id="u-16.1" who="#MarszalekSenior">Proszę uprzejmie o zajmowanie miejsc.</u>
      <u xml:id="u-16.2" who="#MarszalekSenior">Wznawiam obrady.</u>
      <u xml:id="u-16.3" who="#MarszalekSenior">Czy w sprawie głosowania imiennego ktoś zgłasza sprzeciw?</u>
      <u xml:id="u-16.4" who="#MarszalekSenior">Nie słyszę.</u>
      <u xml:id="u-16.5" who="#MarszalekSenior">Zgodnie z zapowiedzią objaśnię obecnie zasady głosowania imiennego dotyczące wyboru marszałka Sejmu.</u>
      <u xml:id="u-16.6" who="#MarszalekSenior">Głosowanie imienne odbywa się przy wykorzystaniu przygotowanej w tym celu urny. Posłowie kolejno, w porządku alfabetycznym, wyczytani przez sekretarza Sejmu wrzucają swoje karty do urny.</u>
      <u xml:id="u-16.7" who="#MarszalekSenior">Otwarcia urny i obliczenia głosów dokonuje pięciu posłów.</u>
      <u xml:id="u-16.8" who="#MarszalekSenior">Wyniki głosowania imiennego ogłasza marszałek Sejmu na podstawie protokółu przedstawionego przez posłów dokonujących obliczenia głosów. Wyniki głosowania są ostateczne i nie mogą być przedmiotem dyskusji.</u>
      <u xml:id="u-16.9" who="#MarszalekSenior">Proponuję, aby Sejm powołał do przeprowadzenia imiennego głosowania następujących posłów: posła Marka Domina, posła Mariusza Grabowskiego, posła Piotra Mochnaczewskiego, posła Andrzeja Potockiego i posła Adama Sengebuscha.</u>
      <u xml:id="u-16.10" who="#MarszalekSenior">Czy w sprawie zgłoszonych kandydatur nie ma sprzeciwu?</u>
      <u xml:id="u-16.11" who="#MarszalekSenior">Uważam, że Sejm powołał wymienionych posłów do przeprowadzenia głosowania imiennego.</u>
      <u xml:id="u-16.12" who="#MarszalekSenior">Proszę, by imienną listę posłów odczytywał z mównicy pan poseł Andrzej Potocki, a pomagał mu będzie pan poseł Adam Sengebusch.</u>
      <u xml:id="u-16.13" who="#MarszalekSenior">Jeżeli nie usłyszę sprzeciwu, będę uważał, że Sejm propozycję przyjął.</u>
      <u xml:id="u-16.14" who="#MarszalekSenior">Sprzeciwu nie słyszę.</u>
      <u xml:id="u-16.15" who="#MarszalekSenior">Informuję, że Sejm wybiera marszałka Sejmu bezwzględną większością głosów w obecności co najmniej połowy ogólnej liczby posłów.</u>
      <u xml:id="u-16.16" who="#MarszalekSenior">Stwierdzam, że w posiedzeniu bierze udział wymagana liczba posłów.</u>
      <u xml:id="u-16.17" who="#MarszalekSenior">Czy wszyscy obecni posłowie posiadają karty do głosowania podpisane imieniem i nazwiskiem?</u>
      <u xml:id="u-16.18" who="#MarszalekSenior">Nikt nie zgłasza braku karty. Gdyby ktoś miał jakieś kłopoty, to rezerwowe karty do głosowania są na stanowisku Sekretariatu Posiedzeń Sejmu.</u>
      <u xml:id="u-16.19" who="#MarszalekSenior">Wyjaśniam, że na karcie do głosowania należy skreślić co najmniej dwa nazwiska kandydatów. Karty bez skreśleń oraz z mniejszą liczbą skreśleń, względnie nie podpisane imieniem i nazwiskiem głosującego posła, są nieważne.</u>
      <u xml:id="u-16.20" who="#MarszalekSenior">Urna już jest, a zatem proszę posłów powołanych do przeprowadzenia głosowania o zbliżenie się do urny.</u>
      <u xml:id="u-16.21" who="#MarszalekSenior">Przystępujemy do głosowania.</u>
      <u xml:id="u-16.22" who="#MarszalekSenior">Proszę pana posła Andrzeja Potockiego o odczytywanie nazwisk, a posłów o podchodzenie kolejno do urny i wrzucanie kart.</u>
     </div>
     <div xml:id="div-17">
      <u xml:id="u-17.1" who="#PoselAndrzejPotocki">Abramski Paweł Stanisław</u>
      <u xml:id="u-17.2" who="#PoselAndrzejPotocki">Adamczyk Zbigniew Andrzej</u>
      <u xml:id="u-17.3" who="#PoselAndrzejPotocki">Adamowicz Andrzej Stanisław</u>
      <u xml:id="u-17.4" who="#PoselAndrzejPotocki">Adamski Władysław Roman</u>
      <u xml:id="u-17.5" who="#PoselAndrzejPotocki">Aleksandrowicz Eugeniusz Michał</u>
      <u xml:id="u-17.6" who="#PoselAndrzejPotocki">Andrysiak Andrzej</u>
      <u xml:id="u-17.7" who="#PoselAndrzejPotocki">Andrzejczak Andrzej Jan</u>
      <u xml:id="u-17.8" who="#PoselAndrzejPotocki">Andrzejewski Roman Marian</u>
      <u xml:id="u-17.9" who="#PoselAndrzejPotocki">Anusz Andrzej Karol</u>
      <u xml:id="u-17.10" who="#PoselAndrzejPotocki">Arendarski Andrzej Jan</u>
      <u xml:id="u-17.11" who="#PoselAndrzejPotocki">Arkuszewski Wojciech Marian</u>
      <u xml:id="u-17.12" who="#PoselAndrzejPotocki">Aszyk Piotr</u>
      <u xml:id="u-17.13" who="#PoselAndrzejPotocki">Bajołek Andrzej Feliks</u>
      <u xml:id="u-17.14" who="#PoselAndrzejPotocki">Bajor Bronisława</u>
      <u xml:id="u-17.15" who="#PoselAndrzejPotocki">Balazs Artur Krzysztof</u>
      <u xml:id="u-17.16" who="#PoselAndrzejPotocki">Balicki Marek Zbigniew</u>
      <u xml:id="u-17.17" who="#PoselAndrzejPotocki">Bańkowska Anna Danuta</u>
      <u xml:id="u-17.18" who="#PoselAndrzejPotocki">Bańkowski Tomasz</u>
      <u xml:id="u-17.19" who="#PoselAndrzejPotocki">Baran Stanisław</u>
      <u xml:id="u-17.20" who="#PoselAndrzejPotocki">Baraniecki Andrzej Zbigniew</u>
      <u xml:id="u-17.21" who="#PoselAndrzejPotocki">Barciński Piotr Czesław</u>
      <u xml:id="u-17.22" who="#PoselAndrzejPotocki">Barczyk Kazimierz</u>
      <u xml:id="u-17.23" who="#PoselAndrzejPotocki">Bartosz Ryszard Władysław</u>
      <u xml:id="u-17.24" who="#PoselAndrzejPotocki">Bartosz Waldemar Józef</u>
      <u xml:id="u-17.25" who="#PoselAndrzejPotocki">Bartoszcze Roman Bolesław</u>
      <u xml:id="u-17.26" who="#PoselAndrzejPotocki">Barucka Maria Teresa</u>
      <u xml:id="u-17.27" who="#PoselAndrzejPotocki">Bastek Erhard Alwin</u>
      <u xml:id="u-17.28" who="#PoselAndrzejPotocki">Bazała Teresa</u>
      <u xml:id="u-17.29" who="#PoselAndrzejPotocki">Bąk Henryk</u>
      <u xml:id="u-17.30" who="#PoselAndrzejPotocki">Bąk Józef</u>
      <u xml:id="u-17.31" who="#PoselAndrzejPotocki">Bentkowski Aleksander</u>
      <u xml:id="u-17.32" who="#PoselAndrzejPotocki">Berdychowski Zygmunt Władysław</u>
      <u xml:id="u-17.33" who="#PoselAndrzejPotocki">Białobrzewski Witold</u>
      <u xml:id="u-17.34" who="#PoselAndrzejPotocki">Biały Leszek Tadeusz</u>
      <u xml:id="u-17.35" who="#PoselAndrzejPotocki">Bielecki Jan Krzysztof</u>
      <u xml:id="u-17.36" who="#PoselAndrzejPotocki">Bielewicz Antoni</u>
      <u xml:id="u-17.37" who="#PoselAndrzejPotocki">Bień Tadeusz</u>
      <u xml:id="u-17.38" who="#PoselAndrzejPotocki">Biliński Tadeusz</u>
      <u xml:id="u-17.39" who="#PoselAndrzejPotocki">Blajerski Włodzimierz Jan</u>
      <u xml:id="u-17.40" who="#PoselAndrzejPotocki">Blida Barbara</u>
      <u xml:id="u-17.41" who="#PoselAndrzejPotocki">Błaszczeć Józef Stanisław</u>
      <u xml:id="u-17.42" who="#PoselAndrzejPotocki">Błażejczyk Krzysztof Janusz</u>
      <u xml:id="u-17.43" who="#PoselAndrzejPotocki">Boba Bogumiła Maria</u>
      <u xml:id="u-17.44" who="#PoselAndrzejPotocki">Bober Andrzej</u>
      <u xml:id="u-17.45" who="#PoselAndrzejPotocki">Bocheń Irmindo</u>
      <u xml:id="u-17.46" who="#PoselAndrzejPotocki">Boguski Dariusz</u>
      <u xml:id="u-17.47" who="#PoselAndrzejPotocki">Bogusz Ryszard</u>
      <u xml:id="u-17.48" who="#PoselAndrzejPotocki">Boni Michał Jan</u>
      <u xml:id="u-17.49" who="#PoselAndrzejPotocki">Boral Marek Tadeusz</u>
      <u xml:id="u-17.50" who="#PoselAndrzejPotocki">Borowski Andrzej</u>
      <u xml:id="u-17.51" who="#PoselAndrzejPotocki">Borowski Marek Stefan</u>
      <u xml:id="u-17.52" who="#PoselAndrzejPotocki">Borusewicz Bogdan Michał</u>
      <u xml:id="u-17.53" who="#PoselAndrzejPotocki">Brach Tomasz Wiesław</u>
      <u xml:id="u-17.54" who="#PoselAndrzejPotocki">Braun Juliusz Jan</u>
      <u xml:id="u-17.55" who="#PoselAndrzejPotocki">Brylka Georg Rochus</u>
      <u xml:id="u-17.56" who="#PoselAndrzejPotocki">Brzycki Zbigniew Józef</u>
      <u xml:id="u-17.57" who="#PoselAndrzejPotocki">Bubel Leszek Henryk</u>
      <u xml:id="u-17.58" who="#PoselAndrzejPotocki">Bugaj Leszek</u>
      <u xml:id="u-17.59" who="#PoselAndrzejPotocki">Bugaj Ryszard</u>
      <u xml:id="u-17.60" who="#PoselAndrzejPotocki">Bujak Jacek</u>
      <u xml:id="u-17.61" who="#PoselAndrzejPotocki">Bujak Zbigniew</u>
      <u xml:id="u-17.62" who="#PoselAndrzejPotocki">Bury Jan</u>
      <u xml:id="u-17.63" who="#PoselAndrzejPotocki">Chabiński Sławomir</u>
      <u xml:id="u-17.64" who="#PoselAndrzejPotocki">Chałoński Michał Hubert</u>
      <u xml:id="u-17.65" who="#PoselAndrzejPotocki">Chełstowski Kazimierz</u>
      <u xml:id="u-17.66" who="#PoselAndrzejPotocki">Chmiel Andrzej</u>
      <u xml:id="u-17.67" who="#PoselAndrzejPotocki">Choina Bogusław Jerzy</u>
      <u xml:id="u-17.68" who="#PoselAndrzejPotocki">Choiński Janusz Tomasz</u>
      <u xml:id="u-17.69" who="#PoselAndrzejPotocki">Chrzanowski Wiesław Marian</u>
      <u xml:id="u-17.70" who="#PoselAndrzejPotocki">Ciemniewski Jerzy</u>
      <u xml:id="u-17.71" who="#PoselAndrzejPotocki">Cimoszewicz Włodzimierz</u>
      <u xml:id="u-17.72" who="#PoselAndrzejPotocki">Cinal Józef</u>
      <u xml:id="u-17.73" who="#PoselAndrzejPotocki">Czajka Antoni</u>
      <u xml:id="u-17.74" who="#PoselAndrzejPotocki">Czarnecki Piotr Paweł</u>
      <u xml:id="u-17.75" who="#PoselAndrzejPotocki">Czarnecki Ryszard</u>
      <u xml:id="u-17.76" who="#PoselAndrzejPotocki">Czechoński Stanisław Andrzej</u>
      <u xml:id="u-17.77" who="#PoselAndrzejPotocki">Czernecki Andrzej</u>
      <u xml:id="u-17.78" who="#PoselAndrzejPotocki">Czykwin Eugeniusz</u>
      <u xml:id="u-17.79" who="#PoselAndrzejPotocki">Czyż Barbara</u>
      <u xml:id="u-17.80" who="#PoselAndrzejPotocki">Dąbrowski Marek Paweł</u>
      <u xml:id="u-17.81" who="#PoselAndrzejPotocki">Dmochowska Maria</u>
      <u xml:id="u-17.82" who="#PoselAndrzejPotocki">Domański Zdzisław Kazimierz</u>
      <u xml:id="u-17.83" who="#PoselAndrzejPotocki">Domin Marek</u>
      <u xml:id="u-17.84" who="#PoselAndrzejPotocki">Drzewiecki Mirosław Michał</u>
      <u xml:id="u-17.85" who="#PoselAndrzejPotocki">Dubiella Zdzisław Andrzej</u>
      <u xml:id="u-17.86" who="#PoselAndrzejPotocki">Dudkiewicz Anna Teresa</u>
      <u xml:id="u-17.87" who="#PoselAndrzejPotocki">Dutka Bronisław</u>
      <u xml:id="u-17.88" who="#PoselAndrzejPotocki">Dyka Zbigniew Stanisław</u>
      <u xml:id="u-17.89" who="#PoselAndrzejPotocki">Dzierżyński Antoni</u>
      <u xml:id="u-17.90" who="#PoselAndrzejPotocki">Dziewulski Jerzy</u>
      <u xml:id="u-17.91" who="#PoselAndrzejPotocki">Dziubek Marek Józef</u>
      <u xml:id="u-17.92" who="#PoselAndrzejPotocki">Eysmont Zbigniew Antoni</u>
      <u xml:id="u-17.93" who="#PoselAndrzejPotocki">Eysymontt Jerzy</u>
      <u xml:id="u-17.94" who="#PoselAndrzejPotocki">Fabian Jan Willibald</u>
      <u xml:id="u-17.95" who="#PoselAndrzejPotocki">Fogler Piotr Stanisław</u>
      <u xml:id="u-17.96" who="#PoselAndrzejPotocki">Frasyniuk Władysław</u>
      <u xml:id="u-17.97" who="#PoselAndrzejPotocki">Frączek Barbara Franciszka</u>
      <u xml:id="u-17.98" who="#PoselAndrzejPotocki">Frączek Józef</u>
      <u xml:id="u-17.99" who="#PoselAndrzejPotocki">Frost Zbigniew Stanisław</u>
      <u xml:id="u-17.100" who="#PoselAndrzejPotocki">Furtak Antoni Jan</u>
      <u xml:id="u-17.101" who="#PoselAndrzejPotocki">Gadomski Witold Jarosław</u>
      <u xml:id="u-17.102" who="#PoselAndrzejPotocki">Gaj Bożena</u>
      <u xml:id="u-17.103" who="#PoselAndrzejPotocki">Gajda Tadeusz Stanisław</u>
      <u xml:id="u-17.104" who="#PoselAndrzejPotocki">Galek Zbigniew</u>
      <u xml:id="u-17.105" who="#PoselAndrzejPotocki">Gawlik Radosław Jakub</u>
      <u xml:id="u-17.106" who="#PoselAndrzejPotocki">Gąsienica-Makowski Andrzej Tadeusz</u>
      <u xml:id="u-17.107" who="#PoselAndrzejPotocki">Geremek Bronisław</u>
      <u xml:id="u-17.108" who="#PoselAndrzejPotocki">Gil Mieczysław Władysław</u>
      <u xml:id="u-17.109" who="#PoselAndrzejPotocki">Glapiński Adam</u>
      <u xml:id="u-17.110" who="#PoselAndrzejPotocki">Godlewski Tadeusz</u>
      <u xml:id="u-17.111" who="#PoselAndrzejPotocki">Golba Leszek Antoni</u>
      <u xml:id="u-17.112" who="#PoselAndrzejPotocki">Goryszewski Henryk Józef</u>
      <u xml:id="u-17.113" who="#PoselAndrzejPotocki">Gorzelańczyk Zbigniew</u>
      <u xml:id="u-17.114" who="#PoselAndrzejPotocki">Góralska Helena Teresa</u>
      <u xml:id="u-17.115" who="#PoselAndrzejPotocki">Górczyk Tadeusz Józef</u>
      <u xml:id="u-17.116" who="#PoselAndrzejPotocki">Grabowski Mariusz Krzysztof</u>
      <u xml:id="u-17.117" who="#PoselAndrzejPotocki">Gutowski Józef</u>
      <u xml:id="u-17.118" who="#PoselAndrzejPotocki">Halber Adam</u>
      <u xml:id="u-17.119" who="#PoselAndrzejPotocki">Hall Aleksander Jan</u>
      <u xml:id="u-17.120" who="#PoselAndrzejPotocki">Handzlik Stanisław</u>
      <u xml:id="u-17.121" who="#PoselAndrzejPotocki">Hardej Sławomir Janusz</u>
      <u xml:id="u-17.122" who="#PoselAndrzejPotocki">Hardy Andrzej</u>
      <u xml:id="u-17.123" who="#PoselAndrzejPotocki">Hennelowa Józefa Maria</u>
      <u xml:id="u-17.124" who="#PoselAndrzejPotocki">Hermanowicz Józef</u>
      <u xml:id="u-17.125" who="#PoselAndrzejPotocki">Hniedziewicz Stanisław Przemysław</u>
      <u xml:id="u-17.126" who="#PoselAndrzejPotocki">Holc Tomasz</u>
      <u xml:id="u-17.127" who="#PoselAndrzejPotocki">Hrybacz Jerzy Zbigniew</u>
      <u xml:id="u-17.128" who="#PoselAndrzejPotocki">Ibisz Krzysztof</u>
      <u xml:id="u-17.129" who="#PoselAndrzejPotocki">Iwaniec Kazimierz</u>
      <u xml:id="u-17.130" who="#PoselAndrzejPotocki">Iwiński Tadeusz</u>
      <u xml:id="u-17.131" who="#PoselAndrzejPotocki">Jagieliński Roman</u>
      <u xml:id="u-17.132" who="#PoselAndrzejPotocki">Janas Zbigniew Piotr</u>
      <u xml:id="u-17.133" who="#PoselAndrzejPotocki">Janiszewski Michał</u>
      <u xml:id="u-17.134" who="#PoselAndrzejPotocki">Jankowski Jerzy</u>
      <u xml:id="u-17.135" who="#PoselAndrzejPotocki">Janowski Gabriel</u>
      <u xml:id="u-17.136" who="#PoselAndrzejPotocki">Janowski Wiesław</u>
      <u xml:id="u-17.137" who="#PoselAndrzejPotocki">Janowski Zbigniew Tadeusz</u>
      <u xml:id="u-17.138" who="#PoselAndrzejPotocki">Jaskiernia Jerzy</u>
      <u xml:id="u-17.139" who="#PoselAndrzejPotocki">Jastrzębski Ryszard</u>
      <u xml:id="u-17.140" who="#PoselAndrzejPotocki">Jedynak Tadeusz Janusz</u>
      <u xml:id="u-17.141" who="#PoselAndrzejPotocki">Jędryka Waldemar Zbigniew</u>
      <u xml:id="u-17.142" who="#PoselAndrzejPotocki">Jędrzejczak Tadeusz</u>
      <u xml:id="u-17.143" who="#PoselAndrzejPotocki">Jurek Marek</u>
      <u xml:id="u-17.144" who="#PoselAndrzejPotocki">Kaczmarek Filip Andrzej</u>
      <u xml:id="u-17.145" who="#PoselAndrzejPotocki">Kaczmarek Wiesław Władysław</u>
      <u xml:id="u-17.146" who="#PoselAndrzejPotocki">Kaczyński Jarosław Aleksander</u>
      <u xml:id="u-17.147" who="#PoselAndrzejPotocki">Kaczyński Lech Aleksander</u>
      <u xml:id="u-17.148" who="#PoselAndrzejPotocki">Kalemba Stanisław</u>
      <u xml:id="u-17.149" who="#PoselAndrzejPotocki">Kaleta Józef</u>
      <u xml:id="u-17.150" who="#PoselAndrzejPotocki">Kamiński Krzysztof</u>
      <u xml:id="u-17.151" who="#PoselAndrzejPotocki">Kania Józef</u>
      <u xml:id="u-17.152" who="#PoselAndrzejPotocki">Kaniewski Zbigniew Waldemar</u>
      <u xml:id="u-17.153" who="#PoselAndrzejPotocki">Karwowski Tomasz Jerzy</u>
      <u xml:id="u-17.154" who="#PoselAndrzejPotocki">Kazimierski Grzegorz Marek</u>
      <u xml:id="u-17.155" who="#PoselAndrzejPotocki">Kern Andrzej Piotr</u>
      <u xml:id="u-17.156" who="#PoselAndrzejPotocki">Kępka Marian</u>
      <u xml:id="u-17.157" who="#PoselAndrzejPotocki">Kielek Eugeniusz</u>
      <u xml:id="u-17.158" who="#PoselAndrzejPotocki">Kisiliczyk Jan Wacław</u>
      <u xml:id="u-17.159" who="#PoselAndrzejPotocki">Klata Henryk</u>
      <u xml:id="u-17.160" who="#PoselAndrzejPotocki">Klimczak Feliks</u>
      <u xml:id="u-17.161" who="#PoselAndrzejPotocki">Klisiewicz Wiesław</u>
      <u xml:id="u-17.162" who="#PoselAndrzejPotocki">Kłoczko Marek Franciszek</u>
      <u xml:id="u-17.163" who="#PoselAndrzejPotocki">Knysok Anna Maria</u>
      <u xml:id="u-17.164" who="#PoselAndrzejPotocki">Kocjan Stanisław</u>
      <u xml:id="u-17.165" who="#PoselAndrzejPotocki">Koczwara Marek Leszek</u>
      <u xml:id="u-17.166" who="#PoselAndrzejPotocki">Kołodziej Bartłomiej Antoni</u>
      <u xml:id="u-17.167" who="#PoselAndrzejPotocki">Kołodziejczyk Dariusz</u>
      <u xml:id="u-17.168" who="#PoselAndrzejPotocki">Komorowski Bronisław Maria</u>
      <u xml:id="u-17.169" who="#PoselAndrzejPotocki">Kopania Jerzy Marian</u>
      <u xml:id="u-17.170" who="#PoselAndrzejPotocki">Korwin-Mikke Janusz Ryszard</u>
      <u xml:id="u-17.171" who="#PoselAndrzejPotocki">Kost Antoni Maciej</u>
      <u xml:id="u-17.172" who="#PoselAndrzejPotocki">Kostarczyk Andrzej Stanisław</u>
      <u xml:id="u-17.173" who="#PoselAndrzejPotocki">Kośla Zbigniew</u>
      <u xml:id="u-17.174" who="#PoselAndrzejPotocki">Kotlarski Paweł Jerzy</u>
      <u xml:id="u-17.175" who="#PoselAndrzejPotocki">Kowalczyk Józef Karol</u>
      <u xml:id="u-17.176" who="#PoselAndrzejPotocki">Kowalczyk Paweł</u>
      <u xml:id="u-17.177" who="#PoselAndrzejPotocki">Kowalczyk Tadeusz s. Franciszka</u>
      <u xml:id="u-17.178" who="#PoselAndrzejPotocki">Kowalczyk Tadeusz s. Piotra</u>
      <u xml:id="u-17.179" who="#PoselAndrzejPotocki">Kowalczyk Zofia</u>
      <u xml:id="u-17.180" who="#PoselAndrzejPotocki">Kowalik Jan</u>
      <u xml:id="u-17.181" who="#PoselAndrzejPotocki">Koza Janusz</u>
      <u xml:id="u-17.182" who="#PoselAndrzejPotocki">Kozak Brunon</u>
      <u xml:id="u-17.183" who="#PoselAndrzejPotocki">Kozakiewicz Mikołaj</u>
      <u xml:id="u-17.184" who="#PoselAndrzejPotocki">Kozłowski Marian</u>
      <u xml:id="u-17.185" who="#PoselAndrzejPotocki">Krasowski Edmund</u>
      <u xml:id="u-17.186" who="#PoselAndrzejPotocki">Kraus Janina</u>
      <u xml:id="u-17.187" who="#PoselAndrzejPotocki">Krawczuk Aleksander</u>
      <u xml:id="u-17.188" who="#PoselAndrzejPotocki">Kropiwnicki Jerzy Janusz</u>
      <u xml:id="u-17.189" who="#PoselAndrzejPotocki">Król Henryk Fabian</u>
      <u xml:id="u-17.190" who="#PoselAndrzejPotocki">Król Jan Władysław</u>
      <u xml:id="u-17.191" who="#PoselAndrzejPotocki">Król Krzysztof Jakub</u>
      <u xml:id="u-17.192" who="#PoselAndrzejPotocki">Król Stefan Władysław</u>
      <u xml:id="u-17.193" who="#PoselAndrzejPotocki">Krutul Piotr</u>
      <u xml:id="u-17.194" who="#PoselAndrzejPotocki">Krzyżanowska Olga</u>
      <u xml:id="u-17.195" who="#PoselAndrzejPotocki">Kufel Zygmunt</u>
      <u xml:id="u-17.196" who="#PoselAndrzejPotocki">Kulas Jan Edward</u>
      <u xml:id="u-17.197" who="#PoselAndrzejPotocki">Kurczewski Jacek Maria Antoni</u>
      <u xml:id="u-17.198" who="#PoselAndrzejPotocki">Kuroń Jacek Jan</u>
      <u xml:id="u-17.199" who="#PoselAndrzejPotocki">Kwaśniewski Aleksander</u>
      <u xml:id="u-17.200" who="#PoselAndrzejPotocki">Kwiatkowski Wojciech Eugeniusz</u>
      <u xml:id="u-17.201" who="#PoselAndrzejPotocki">Labuda Barbara</u>
      <u xml:id="u-17.202" who="#PoselAndrzejPotocki">Lasocki Tadeusz</u>
      <u xml:id="u-17.203" who="#PoselAndrzejPotocki">Lasota Marek Wojciech</u>
      <u xml:id="u-17.204" who="#PoselAndrzejPotocki">Lech Zbigniew Mirosław</u>
      <u xml:id="u-17.205" who="#PoselAndrzejPotocki">Lewandowski Janusz Antoni</u>
      <u xml:id="u-17.206" who="#PoselAndrzejPotocki">Lewandowski Mirosław Robert</u>
      <u xml:id="u-17.207" who="#PoselAndrzejPotocki">Lewandowski Tadeusz Stefan</u>
      <u xml:id="u-17.208" who="#PoselAndrzejPotocki">Libicki Marcin</u>
      <u xml:id="u-17.209" who="#PoselAndrzejPotocki">Lipiński Adam Józef</u>
      <u xml:id="u-17.210" who="#PoselAndrzejPotocki">Lipowicz Irena Ewa</u>
      <u xml:id="u-17.211" who="#PoselAndrzejPotocki">Liszcz Teresa</u>
      <u xml:id="u-17.212" who="#PoselAndrzejPotocki">Lityński Jan</u>
      <u xml:id="u-17.213" who="#PoselAndrzejPotocki">Liwak Władysław</u>
      <u xml:id="u-17.214" who="#PoselAndrzejPotocki">Ładosz Zbigniew</u>
      <u xml:id="u-17.215" who="#PoselAndrzejPotocki">Łączkowski Paweł Julian</u>
      <u xml:id="u-17.216" who="#PoselAndrzejPotocki">Łenyk Zygmunt Stanisław</u>
      <u xml:id="u-17.217" who="#PoselAndrzejPotocki">Łochowski Józef</u>
      <u xml:id="u-17.218" who="#PoselAndrzejPotocki">Łopuszański Jan Edward</u>
      <u xml:id="u-17.219" who="#PoselAndrzejPotocki">Łuczak Aleksander</u>
      <u xml:id="u-17.220" who="#PoselAndrzejPotocki">Łukasiewicz Bogdan</u>
      <u xml:id="u-17.221" who="#PoselAndrzejPotocki">Łukomski Adam</u>
      <u xml:id="u-17.222" who="#PoselAndrzejPotocki">Łybacka Krystyna Maria</u>
      <u xml:id="u-17.223" who="#PoselAndrzejPotocki">Macierewicz Antoni</u>
      <u xml:id="u-17.224" who="#PoselAndrzejPotocki">Maćkowiak Janusz</u>
      <u xml:id="u-17.225" who="#PoselAndrzejPotocki">Majewski Jan</u>
      <u xml:id="u-17.226" who="#PoselAndrzejPotocki">Majewski Wit Wiktor</u>
      <u xml:id="u-17.227" who="#PoselAndrzejPotocki">Maksymiuk Janusz Roman</u>
      <u xml:id="u-17.228" who="#PoselAndrzejPotocki">Małachowski Aleksander</u>
      <u xml:id="u-17.229" who="#PoselAndrzejPotocki">Manicki Maciej</u>
      <u xml:id="u-17.230" who="#PoselAndrzejPotocki">Marasek Mariusz Wojciech</u>
      <u xml:id="u-17.231" who="#PoselAndrzejPotocki">Markiewicz Marek Sławomir</u>
      <u xml:id="u-17.232" who="#PoselAndrzejPotocki">Martyniuk Wacław Andrzej</u>
      <u xml:id="u-17.233" who="#PoselAndrzejPotocki">Matuszczak Adam Jerzy</u>
      <u xml:id="u-17.234" who="#PoselAndrzejPotocki">Matyjek Jerzy Zbigniew</u>
      <u xml:id="u-17.235" who="#PoselAndrzejPotocki">Maziarski Jacek Kazimierz</u>
      <u xml:id="u-17.236" who="#PoselAndrzejPotocki">Mazowiecki Tadeusz</u>
      <u xml:id="u-17.237" who="#PoselAndrzejPotocki">Mazurkiewicz Andrzej Tadeusz</u>
      <u xml:id="u-17.238" who="#PoselAndrzejPotocki">Mazurkiewicz Marek Karol</u>
      <u xml:id="u-17.239" who="#PoselAndrzejPotocki">Mażewski Lech Władysław</u>
      <u xml:id="u-17.240" who="#PoselAndrzejPotocki">Meisel Józef</u>
      <u xml:id="u-17.241" who="#PoselAndrzejPotocki">Merkel Jacek</u>
      <u xml:id="u-17.242" who="#PoselAndrzejPotocki">Michalak Elżbieta Barbara</u>
      <u xml:id="u-17.243" who="#PoselAndrzejPotocki">Michalak Jerzy Józef</u>
      <u xml:id="u-17.244" who="#PoselAndrzejPotocki">Michalak Zenon</u>
      <u xml:id="u-17.245" who="#PoselAndrzejPotocki">Michalik Marek Wojciech</u>
      <u xml:id="u-17.246" who="#PoselAndrzejPotocki">Mierzwa Zbigniew</u>
      <u xml:id="u-17.247" who="#PoselAndrzejPotocki">Miller Leszek</u>
      <u xml:id="u-17.248" who="#PoselAndrzejPotocki">Mizikowski Jan</u>
      <u xml:id="u-17.249" who="#PoselAndrzejPotocki">Mochnaczewski Piotr</u>
      <u xml:id="u-17.250" who="#PoselAndrzejPotocki">Moczulski Leszek</u>
      <u xml:id="u-17.251" who="#PoselAndrzejPotocki">Modzelewski Waldemar</u>
      <u xml:id="u-17.252" who="#PoselAndrzejPotocki">Mogiła-Lisowski Zygmunt Leopold</u>
      <u xml:id="u-17.253" who="#PoselAndrzejPotocki">Mojzesowicz Wojciech</u>
      <u xml:id="u-17.254" who="#PoselAndrzejPotocki">Moszczyński Marek Jacek</u>
      <u xml:id="u-17.255" who="#PoselAndrzejPotocki">Müller Edward Ryszard</u>
      <u xml:id="u-17.256" who="#PoselAndrzejPotocki">Musioł Paweł Andrzej</u>
      <u xml:id="u-17.257" who="#PoselAndrzejPotocki">Muszyński Marek Paweł</u>
      <u xml:id="u-17.258" who="#PoselAndrzejPotocki">Niczyperowicz Jerzy</u>
      <u xml:id="u-17.259" who="#PoselAndrzejPotocki">Niesiołowski Stefan</u>
      <u xml:id="u-17.260" who="#PoselAndrzejPotocki">Niewiarowski Ireneusz</u>
      <u xml:id="u-17.261" who="#PoselAndrzejPotocki">Niewiarowski Wacław</u>
      <u xml:id="u-17.262" who="#PoselAndrzejPotocki">Nowacka Irena Maria</u>
      <u xml:id="u-17.263" who="#PoselAndrzejPotocki">Nowak Czesław</u>
      <u xml:id="u-17.264" who="#PoselAndrzejPotocki">Nowak Kazimierz Jan</u>
      <u xml:id="u-17.265" who="#PoselAndrzejPotocki">Nowina-Konopka Halina Maria</u>
      <u xml:id="u-17.266" who="#PoselAndrzejPotocki">Nowina-Konopka Piotr</u>
      <u xml:id="u-17.267" who="#PoselAndrzejPotocki">Oleksy Józef</u>
      <u xml:id="u-17.268" who="#PoselAndrzejPotocki">Olszewski Jan Ferdynand</u>
      <u xml:id="u-17.269" who="#PoselAndrzejPotocki">Onyszkiewicz Janusz</u>
      <u xml:id="u-17.270" who="#PoselAndrzejPotocki">Opilo Henryk</u>
      <u xml:id="u-17.271" who="#PoselAndrzejPotocki">Orłowski Jerzy Klemens</u>
      <u xml:id="u-17.272" who="#PoselAndrzejPotocki">Orzeł Józef</u>
      <u xml:id="u-17.273" who="#PoselAndrzejPotocki">Osiatyński Jerzy</u>
      <u xml:id="u-17.274" who="#PoselAndrzejPotocki">Pamuła Jan Tadeusz</u>
      <u xml:id="u-17.275" who="#PoselAndrzejPotocki">Panek Sławomir</u>
      <u xml:id="u-17.276" who="#PoselAndrzejPotocki">Pastusiak Longin</u>
      <u xml:id="u-17.277" who="#PoselAndrzejPotocki">Pastuszewski Stefan</u>
      <u xml:id="u-17.278" who="#PoselAndrzejPotocki">Pawelec Józef Jacek</u>
      <u xml:id="u-17.279" who="#PoselAndrzejPotocki">Pawlak Józef</u>
      <u xml:id="u-17.280" who="#PoselAndrzejPotocki">Pawlak Mieczysław</u>
      <u xml:id="u-17.281" who="#PoselAndrzejPotocki">Pawlak Waldemar</u>
      <u xml:id="u-17.282" who="#PoselAndrzejPotocki">Pawłowski Andrzej</u>
      <u xml:id="u-17.283" who="#PoselAndrzejPotocki">Paździor Helmut</u>
      <u xml:id="u-17.284" who="#PoselAndrzejPotocki">Pelc Waldemar</u>
      <u xml:id="u-17.285" who="#PoselAndrzejPotocki">Pęgiel Wojciech</u>
      <u xml:id="u-17.286" who="#PoselAndrzejPotocki">Pękała Kazimierz Mieczysław</u>
      <u xml:id="u-17.287" who="#PoselAndrzejPotocki">Piasecki Cezary Roman</u>
      <u xml:id="u-17.288" who="#PoselAndrzejPotocki">Piątkowski Jan</u>
      <u xml:id="u-17.289" who="#PoselAndrzejPotocki">Piechociński Janusz</u>
      <u xml:id="u-17.290" who="#PoselAndrzejPotocki">Piechota Jacek Jan</u>
      <u xml:id="u-17.291" who="#PoselAndrzejPotocki">Piechowicz Adam</u>
      <u xml:id="u-17.292" who="#PoselAndrzejPotocki">Pieczka Feliks Bronisław</u>
      <u xml:id="u-17.293" who="#PoselAndrzejPotocki">Pietrzyk Alojzy</u>
      <u xml:id="u-17.294" who="#PoselAndrzejPotocki">Pietrzyk Katarzyna Agnieszka</u>
      <u xml:id="u-17.295" who="#PoselAndrzejPotocki">Pilarczyk Jerzy Józef</u>
      <u xml:id="u-17.296" who="#PoselAndrzejPotocki">Pilarski Bohdan</u>
      <u xml:id="u-17.297" who="#PoselAndrzejPotocki">Piłka Marian</u>
      <u xml:id="u-17.298" who="#PoselAndrzejPotocki">Piskorski Jan</u>
      <u xml:id="u-17.299" who="#PoselAndrzejPotocki">Piskorski Paweł Bartłomiej</u>
      <u xml:id="u-17.300" who="#PoselAndrzejPotocki">Pokrywka Tadeusz</u>
      <u xml:id="u-17.301" who="#PoselAndrzejPotocki">Polczyński Waldemar Krzysztof</u>
      <u xml:id="u-17.302" who="#PoselAndrzejPotocki">Polmański Piotr Marek</u>
      <u xml:id="u-17.303" who="#PoselAndrzejPotocki">Popęda Krzysztof Maciej</u>
      <u xml:id="u-17.304" who="#PoselAndrzejPotocki">Potocki Andrzej Tadeusz</u>
      <u xml:id="u-17.305" who="#PoselAndrzejPotocki">Pruchno-Wróblewski Lech Roman</u>
      <u xml:id="u-17.306" who="#PoselAndrzejPotocki">Przybyłowicz Marcin Albert</u>
      <u xml:id="u-17.307" who="#PoselAndrzejPotocki">Putra Krzysztof Jakub</u>
      <u xml:id="u-17.308" who="#PoselAndrzejPotocki">Puzyna Włodzimierz</u>
      <u xml:id="u-17.309" who="#PoselAndrzejPotocki">Pycak Wincenty</u>
      <u xml:id="u-17.310" who="#PoselAndrzejPotocki">Raiter Władysław Jan</u>
      <u xml:id="u-17.311" who="#PoselAndrzejPotocki">Raj Andrzej</u>
      <u xml:id="u-17.312" who="#PoselAndrzejPotocki">Rakoczy Stanisław</u>
      <u xml:id="u-17.313" who="#PoselAndrzejPotocki">Reichelt Władysław</u>
      <u xml:id="u-17.314" who="#PoselAndrzejPotocki">Rewiński Janusz</u>
      <u xml:id="u-17.315" who="#PoselAndrzejPotocki">Rogucki Sławomir</u>
      <u xml:id="u-17.316" who="#PoselAndrzejPotocki">Rokita Jan Maria</u>
      <u xml:id="u-17.317" who="#PoselAndrzejPotocki">Rospara Henryk</u>
      <u xml:id="u-17.318" who="#PoselAndrzejPotocki">Rostek Kazimierz Andrzej</u>
      <u xml:id="u-17.319" who="#PoselAndrzejPotocki">Różycka Barbara</u>
      <u xml:id="u-17.320" who="#PoselAndrzejPotocki">Rudnicka Jadwiga Julia</u>
      <u xml:id="u-17.321" who="#PoselAndrzejPotocki">Rulewski Jan</u>
      <u xml:id="u-17.322" who="#PoselAndrzejPotocki">Rychlik Andrzej Jan</u>
      <u xml:id="u-17.323" who="#PoselAndrzejPotocki">Rzepka Edward</u>
      <u xml:id="u-17.324" who="#PoselAndrzejPotocki">Rzymełka Jan</u>
      <u xml:id="u-17.325" who="#PoselAndrzejPotocki">Saletra Wojciech Jarosław</u>
      <u xml:id="u-17.326" who="#PoselAndrzejPotocki">Samborski Marek Stanisław</u>
      <u xml:id="u-17.327" who="#PoselAndrzejPotocki">Schreiber Grzegorz Zenon</u>
      <u xml:id="u-17.328" who="#PoselAndrzejPotocki">Seferowicz Elżbieta</u>
      <u xml:id="u-17.329" who="#PoselAndrzejPotocki">Sekuła Ireneusz Ludwik</u>
      <u xml:id="u-17.330" who="#PoselAndrzejPotocki">Sengebusch Adam Piotr</u>
      <u xml:id="u-17.331" who="#PoselAndrzejPotocki">Serafin Władysław</u>
      <u xml:id="u-17.332" who="#PoselAndrzejPotocki">Setnik Ryszard</u>
      <u xml:id="u-17.333" who="#PoselAndrzejPotocki">Siedlecki Henryk</u>
      <u xml:id="u-17.334" who="#PoselAndrzejPotocki">Sielańczyk Andrzej Wiesław</u>
      <u xml:id="u-17.335" who="#PoselAndrzejPotocki">Siemiątkowski Zbigniew</u>
      <u xml:id="u-17.336" who="#PoselAndrzejPotocki">Sienkiewicz Stanisław Kazimierz</u>
      <u xml:id="u-17.337" who="#PoselAndrzejPotocki">Sierakowska Izabella Antonina</u>
      <u xml:id="u-17.338" who="#PoselAndrzejPotocki">Sikora Waldemar Mieczysław</u>
      <u xml:id="u-17.339" who="#PoselAndrzejPotocki">Sikora Wanda</u>
      <u xml:id="u-17.340" who="#PoselAndrzejPotocki">Siwek Sławomir Adam</u>
      <u xml:id="u-17.341" who="#PoselAndrzejPotocki">Siwiec Marek</u>
      <u xml:id="u-17.342" who="#PoselAndrzejPotocki">Siwiec Marek Maciej</u>
      <u xml:id="u-17.343" who="#PoselAndrzejPotocki">Skorecki Zbigniew Jan</u>
      <u xml:id="u-17.344" who="#PoselAndrzejPotocki">Słomka Adam</u>
      <u xml:id="u-17.345" who="#PoselAndrzejPotocki">Smirnow Andrzej</u>
      <u xml:id="u-17.346" who="#PoselAndrzejPotocki">Smolarek Ryszard</u>
      <u xml:id="u-17.347" who="#PoselAndrzejPotocki">Sobański Stanisław</u>
      <u xml:id="u-17.348" who="#PoselAndrzejPotocki">Sobierajski Czesław</u>
      <u xml:id="u-17.349" who="#PoselAndrzejPotocki">Sobotka Zbigniew Jerzy</u>
      <u xml:id="u-17.350" who="#PoselAndrzejPotocki">Sokołowska Wanda Zofia</u>
      <u xml:id="u-17.351" who="#PoselAndrzejPotocki">Sońta Dariusz Jacek</u>
      <u xml:id="u-17.352" who="#PoselAndrzejPotocki">Soska Jacek</u>
      <u xml:id="u-17.353" who="#PoselAndrzejPotocki">Sośnicki Mirosław Wojciech</u>
      <u xml:id="u-17.354" who="#PoselAndrzejPotocki">Spychalska Ewa Teresa</u>
      <u xml:id="u-17.355" who="#PoselAndrzejPotocki">Srebro Maciej Edward</u>
      <u xml:id="u-17.356" who="#PoselAndrzejPotocki">Staniszewska Grażyna</u>
      <u xml:id="u-17.357" who="#PoselAndrzejPotocki">Staniuk Władysław</u>
      <u xml:id="u-17.358" who="#PoselAndrzejPotocki">Stańdo Stanisław Władysław</u>
      <u xml:id="u-17.359" who="#PoselAndrzejPotocki">Staręga-Piasek Joanna Małgorzata</u>
      <u xml:id="u-17.360" who="#PoselAndrzejPotocki">Starownik Marian Roman</u>
      <u xml:id="u-17.361" who="#PoselAndrzejPotocki">Stefaniuk Franciszek Jerzy</u>
      <u xml:id="u-17.362" who="#PoselAndrzejPotocki">Steinhoff Janusz Wojciech</u>
      <u xml:id="u-17.363" who="#PoselAndrzejPotocki">Sterkowicz Czesław Józef</u>
      <u xml:id="u-17.364" who="#PoselAndrzejPotocki">Strębska Halina Bronisława</u>
      <u xml:id="u-17.365" who="#PoselAndrzejPotocki">Strzelecki Henryk</u>
      <u xml:id="u-17.366" who="#PoselAndrzejPotocki">Suchocka Hanna</u>
      <u xml:id="u-17.367" who="#PoselAndrzejPotocki">Suchora Henryk</u>
      <u xml:id="u-17.368" who="#PoselAndrzejPotocki">Sumara Włodzimierz Ryszard</u>
      <u xml:id="u-17.369" who="#PoselAndrzejPotocki">Synowiec Jerzy Wojciech</u>
      <u xml:id="u-17.370" who="#PoselAndrzejPotocki">Syryjczyk Tadeusz Andrzej</u>
      <u xml:id="u-17.371" who="#PoselAndrzejPotocki">Sytek Przemysław Wojciech</u>
      <u xml:id="u-17.372" who="#PoselAndrzejPotocki">Sytek Tadeusz</u>
      <u xml:id="u-17.373" who="#PoselAndrzejPotocki">Szablewski Alojzy Antoni</u>
      <u xml:id="u-17.374" who="#PoselAndrzejPotocki">Szafraniec Herbert</u>
      <u xml:id="u-17.375" who="#PoselAndrzejPotocki">Szańkowski Stefan Tadeusz</u>
      <u xml:id="u-17.376" who="#PoselAndrzejPotocki">Szarawarski Andrzej Stanisław</u>
      <u xml:id="u-17.377" who="#PoselAndrzejPotocki">Szatkowski Sławomir Kazimierz</u>
      <u xml:id="u-17.378" who="#PoselAndrzejPotocki">Szczepaniak Jan</u>
      <u xml:id="u-17.379" who="#PoselAndrzejPotocki">Szczepuła Tomasz</u>
      <u xml:id="u-17.380" who="#PoselAndrzejPotocki">Szczygielski Kazimierz Marian</u>
      <u xml:id="u-17.381" who="#PoselAndrzejPotocki">Szmajdziński Jerzy Andrzej</u>
      <u xml:id="u-17.382" who="#PoselAndrzejPotocki">Szreder Bogumił Edward</u>
      <u xml:id="u-17.383" who="#PoselAndrzejPotocki">Szymańczak Tadeusz</u>
      <u xml:id="u-17.384" who="#PoselAndrzejPotocki">Szymański Janusz Henryk</u>
      <u xml:id="u-17.385" who="#PoselAndrzejPotocki">Szyszko Tomasz</u>
      <u xml:id="u-17.386" who="#PoselAndrzejPotocki">Śledzińska-Katarasińska Iwona Elżbieta</u>
      <u xml:id="u-17.387" who="#PoselAndrzejPotocki">Śleziak Czesław</u>
      <u xml:id="u-17.388" who="#PoselAndrzejPotocki">Świtka Jan Eugeniusz</u>
      <u xml:id="u-17.389" who="#PoselAndrzejPotocki">Świtoń Kazimierz</u>
      <u xml:id="u-17.390" who="#PoselAndrzejPotocki">Taylor Jacek Edward</u>
      <u xml:id="u-17.391" who="#PoselAndrzejPotocki">Tchórzewski Krzysztof Józef</u>
      <u xml:id="u-17.392" who="#PoselAndrzejPotocki">Terlecki Andrzej Różan</u>
      <u xml:id="u-17.393" who="#PoselAndrzejPotocki">Then Artur Paweł</u>
      <u xml:id="u-17.394" who="#PoselAndrzejPotocki">Tokarczuk Antoni Justyn</u>
      <u xml:id="u-17.395" who="#PoselAndrzejPotocki">Tokarzewski Michał Jan</u>
      <u xml:id="u-17.396" who="#PoselAndrzejPotocki">Tromski Robert</u>
      <u xml:id="u-17.397" who="#PoselAndrzejPotocki">Turczyński Jacek</u>
      <u xml:id="u-17.398" who="#PoselAndrzejPotocki">Turko Ludwik</u>
      <u xml:id="u-17.399" who="#PoselAndrzejPotocki">Tusk Donald Franciszek</u>
      <u xml:id="u-17.400" who="#PoselAndrzejPotocki">Tuszyński Zdzisław</u>
      <u xml:id="u-17.401" who="#PoselAndrzejPotocki">Twaróg Bolesław</u>
      <u xml:id="u-17.402" who="#PoselAndrzejPotocki">Tyrakowski Antoni</u>
      <u xml:id="u-17.403" who="#PoselAndrzejPotocki">Ujazdowski Kazimierz Michał</u>
      <u xml:id="u-17.404" who="#PoselAndrzejPotocki">Ulatowski Jarosław Tomasz</u>
      <u xml:id="u-17.405" who="#PoselAndrzejPotocki">Ulicki Ryszard Jan</u>
      <u xml:id="u-17.406" who="#PoselAndrzejPotocki">Urbaniak Cezary Roman</u>
      <u xml:id="u-17.407" who="#PoselAndrzejPotocki">Urbanowicz Anna Maria</u>
      <u xml:id="u-17.408" who="#PoselAndrzejPotocki">Urbański Andrzej Janusz</u>
      <u xml:id="u-17.409" who="#PoselAndrzejPotocki">Usakiewicz Aleksander</u>
      <u xml:id="u-17.410" who="#PoselAndrzejPotocki">Walerych Piotr Rafał</u>
      <u xml:id="u-17.411" who="#PoselAndrzejPotocki">Waniek Danuta</u>
      <u xml:id="u-17.412" who="#PoselAndrzejPotocki">Wardacki Wojciech Piotr</u>
      <u xml:id="u-17.413" who="#PoselAndrzejPotocki">Wartak Jarosław</u>
      <u xml:id="u-17.414" who="#PoselAndrzejPotocki">Wądołowski Stanisław</u>
      <u xml:id="u-17.415" who="#PoselAndrzejPotocki">Wąsik Stanisław</u>
      <u xml:id="u-17.416" who="#PoselAndrzejPotocki">Wesołowski Mariusz Stefan</u>
      <u xml:id="u-17.417" who="#PoselAndrzejPotocki">Węglarz Stanisław</u>
      <u xml:id="u-17.418" who="#PoselAndrzejPotocki">Węgłowski Stanisław</u>
      <u xml:id="u-17.419" who="#PoselAndrzejPotocki">Wiatr Jerzy Józef</u>
      <u xml:id="u-17.420" who="#PoselAndrzejPotocki">Wielowieyski Andrzej Jan</u>
      <u xml:id="u-17.421" who="#PoselAndrzejPotocki">Wiertek Włodzimierz</u>
      <u xml:id="u-17.422" who="#PoselAndrzejPotocki">Wierzbicka Danuta</u>
      <u xml:id="u-17.423" who="#PoselAndrzejPotocki">Wierzbicki Roman Władysław</u>
      <u xml:id="u-17.424" who="#PoselAndrzejPotocki">Wilk Kazimierz</u>
      <u xml:id="u-17.425" who="#PoselAndrzejPotocki">Witt Zenon Włodzimierz</u>
      <u xml:id="u-17.426" who="#PoselAndrzejPotocki">Włodarczyk Wojciech Józef</u>
      <u xml:id="u-17.427" who="#PoselAndrzejPotocki">Wojtyła Andrzej Franciszek</u>
      <u xml:id="u-17.428" who="#PoselAndrzejPotocki">Woroszczak Józef Zbigniew</u>
      <u xml:id="u-17.429" who="#PoselAndrzejPotocki">Woźniak Jarosław Józef</u>
      <u xml:id="u-17.430" who="#PoselAndrzejPotocki">Wójcik Dariusz</u>
      <u xml:id="u-17.431" who="#PoselAndrzejPotocki">Wójcik Gwidon</u>
      <u xml:id="u-17.432" who="#PoselAndrzejPotocki">Wójcik Piotr Wojciech</u>
      <u xml:id="u-17.433" who="#PoselAndrzejPotocki">Wójcik Tadeusz</u>
      <u xml:id="u-17.434" who="#PoselAndrzejPotocki">Wójcik Wiesław Stanisław</u>
      <u xml:id="u-17.435" who="#PoselAndrzejPotocki">Wrona Władysław</u>
      <u xml:id="u-17.436" who="#PoselAndrzejPotocki">Wujec Henryk</u>
      <u xml:id="u-17.437" who="#PoselAndrzejPotocki">Wyrowiński Jan</u>
      <u xml:id="u-17.438" who="#PoselAndrzejPotocki">Zając Stanisław</u>
      <u xml:id="u-17.439" who="#PoselAndrzejPotocki">Zajączkowska Maria</u>
      <u xml:id="u-17.440" who="#PoselAndrzejPotocki">Zakrzewska Iwona Bożena</u>
      <u xml:id="u-17.441" who="#PoselAndrzejPotocki">Zakrzewski Andrzej Janusz</u>
      <u xml:id="u-17.442" who="#PoselAndrzejPotocki">Zalewski Maciej Aleksander</u>
      <u xml:id="u-17.443" who="#PoselAndrzejPotocki">Zalewski Paweł Ksawery Jerzy</u>
      <u xml:id="u-17.444" who="#PoselAndrzejPotocki">Zarębski Andrzej Mirosław</u>
      <u xml:id="u-17.445" who="#PoselAndrzejPotocki">Zarzycki Wojciech Szczęsny</u>
      <u xml:id="u-17.446" who="#PoselAndrzejPotocki">Zdrada Jerzy</u>
      <u xml:id="u-17.447" who="#PoselAndrzejPotocki">Zemke Janusz Władysław</u>
      <u xml:id="u-17.448" who="#PoselAndrzejPotocki">Zieliński Marek Grzegorz</u>
      <u xml:id="u-17.449" who="#PoselAndrzejPotocki">Ziemiński Adam Marek</u>
      <u xml:id="u-17.450" who="#PoselAndrzejPotocki">Ziółkowska Wiesława Joanna</u>
      <u xml:id="u-17.451" who="#PoselAndrzejPotocki">Zych Bogumił</u>
      <u xml:id="u-17.452" who="#PoselAndrzejPotocki">Zych Józef</u>
      <u xml:id="u-17.453" who="#PoselAndrzejPotocki">Zylber Jan</u>
      <u xml:id="u-17.454" who="#PoselAndrzejPotocki">Żabiński Krzysztof Jan</u>
      <u xml:id="u-17.455" who="#PoselAndrzejPotocki">Żabiński Władysław</u>
      <u xml:id="u-17.456" who="#PoselAndrzejPotocki">Żelichowski Stanisław</u>
      <u xml:id="u-17.457" who="#PoselAndrzejPotocki">Żenkiewicz Marian</u>
      <u xml:id="u-17.458" who="#PoselAndrzejPotocki">Żochowski Ryszard Jacek</u>
      <u xml:id="u-17.459" who="#PoselAndrzejPotocki">Żółtowska Maria Zofia</u>
      <u xml:id="u-17.460" who="#PoselAndrzejPotocki">Żurowski Stanisław</u>
     </div>
     <div xml:id="div-18">
      <u xml:id="u-18.1" who="#MarszalekSenior">Dziękuję panu posłowi.</u>
      <u xml:id="u-18.2" who="#MarszalekSenior">Czy wszyscy obecni posłowie oddali karty?</u>
      <u xml:id="u-18.3" who="#MarszalekSenior">Nikt się nie zgłasza.</u>
      <u xml:id="u-18.4" who="#MarszalekSenior">Zanim poproszę powołanych posłów o obliczenie wyników głosowania, proszę pana posła Marka Domina o odczytanie komunikatów.</u>
     </div>
     <div xml:id="div-19">
      <u xml:id="u-19.1" who="#PoselMarekDomin">Są trzy komunikaty.</u>
      <u xml:id="u-19.2" who="#PoselMarekDomin">Posłowie, którzy nie odebrali zaświadczeń o wyborze, proszeni są o dokonanie tego w Biurze Obsługi Posłów.</u>
      <u xml:id="u-19.3" who="#PoselMarekDomin">Posiedzenie Klubu Parlamentarnego KPN odbędzie się bezpośrednio po zarządzeniu przerwy w siedzibie klubu, pokoje 143 -146.</u>
      <u xml:id="u-19.4" who="#PoselMarekDomin">Klub Parlamentarny Unia Demokratyczna informuje, że posiedzenie klubu odbędzie się w przerwie posiedzenia Sejmu w sali kinowej w nowym Domu Poselskim.</u>
     </div>
     <div xml:id="div-20">
      <u xml:id="u-20.1" who="#MarszalekSenior">Dziękuję.</u>
      <u xml:id="u-20.2" who="#MarszalekSenior">Proszę powołanych posłów o przystąpienie do obliczania wyników głosowania.</u>
      <u xml:id="u-20.3" who="#MarszalekSenior">Zarządzam 30-minutową przerwę. Myślę, że to może wystarczy.</u>
     </div>
     <div xml:id="div-21">
      <u xml:id="u-21.1" who="#komentarz">(Przerwa w posiedzeniu od godz. 12 min 55 do godz. 13 min 40)</u>
     </div>
     <div xml:id="div-22">
      <u xml:id="u-22.1" who="#MarszalekSenior">Proszę państwa o zajmowanie miejsc na sali.</u>
      <u xml:id="u-22.2" who="#MarszalekSenior">Wznawiam obrady.</u>
      <u xml:id="u-22.3" who="#MarszalekSenior">Wysoka Izbo! Zanim ogłoszę wyniki wyborów, muszę przeprosić za pewne uchybienie, jakiego się dopuściłem. Witając gości, przeoczyłem - choć prosiłem Kancelarię Sejmu, by mi dostarczono nazwiska - obecność na sali przedstawicieli Polskiej Rady Ekumenicznej. Składam zatem wyrazy ubolewania na ręce jego eminencji biskupa metropolity warszawskiego księdza Bazylego. Polska była, jest i ufam, że będzie Rzecząpospolitą wielu narodów, wielu religii i wielu cywilizacji. Nie było w tym z mojej strony żadnego świadomego zamiaru. Proszę o przyjęcie wyrazów przeprosin.</u>
      <u xml:id="u-22.4" who="#komentarz">(Długotrwałe oklaski)</u>
      <u xml:id="u-22.5" who="#MarszalekSenior">Przedstawię teraz protokół, jaki przedstawiła mi komisja, w skład której wchodzili panowie posłowie: Marek Domin, Mariusz Grabowski, Piotr Mochnaczewski, Andrzej Potocki i Adam Sengebusch.</u>
      <u xml:id="u-22.6" who="#MarszalekSenior">Protokół ustalenia wyników głosowania w sprawie wyboru marszałka Sejmu Rzeczypospolitej Polskiej.</u>
      <u xml:id="u-22.7" who="#MarszalekSenior">W głosowaniu wzięło udział 458 posłów. Głosów nieważnych nie oddano. Większość bezwzględna wynosi 230 posłów.</u>
      <u xml:id="u-22.8" who="#MarszalekSenior">Poszczególni kandydaci otrzymali: pan poseł Wiesław Chrzanowski 267 głosów.</u>
      <u xml:id="u-22.9" who="#komentarz">(Długotrwałe oklaski)</u>
      <u xml:id="u-22.10" who="#ZebraniWstajaZMiejscISpiewaja">(˝Sto lat˝)</u>
      <u xml:id="u-22.11" who="#MarszalekSenior">Dziękuję państwu bardzo, ale muszę do końca wywiązać się ze swoich obowiązków.</u>
      <u xml:id="u-22.12" who="#MarszalekSenior">Pani posłanka Olga Krzyżanowska otrzymała 129 głosów.</u>
      <u xml:id="u-22.13" who="#komentarz">(Oklaski)</u>
      <u xml:id="u-22.14" who="#MarszalekSenior">Pan poseł Józef Zych otrzymał 62 głosy.</u>
      <u xml:id="u-22.15" who="#komentarz">(Oklaski)</u>
      <u xml:id="u-22.16" who="#MarszalekSenior">Stwierdzam, że na stanowisko marszałka Sejmu Rzeczypospolitej Polskiej został wybrany pan poseł Wiesław Chrzanowski.</u>
      <u xml:id="u-22.17" who="#komentarz">(Oklaski)</u>
      <u xml:id="u-22.18" who="#MarszalekSenior">Panie Marszałku! Wypada mi powiedzieć, zanim przekażę panu tę oby nie bardzo ciężką dolę, jaką pan otrzymał od nas w prezencie, iż na ręce pana prof. Zygmunta Szkopiaka, członka Komisji Likwidacyjnej Rządu Rzeczypospolitej na Uchodźstwie i ostatniego ministra spraw zagranicznych, a obecnie prezesa Zjednoczenia Polskiego w Wielkiej Brytanii, wpłynął od spikera Izby Gmin list do pana.</u>
      <u xml:id="u-22.19" who="#komentarz">(Oklaski)</u>
      <u xml:id="u-22.20" who="#MarszalekSenior">Czytam tłumaczenie polskie listu, który - jak wskazuje data - został już dawno temu przygotowany.</u>
      <u xml:id="u-22.21" who="#MarszalekSenior">˝Biuro Marszałka Izby Gmin</u>
      <u xml:id="u-22.22" who="#MarszalekSenior">Westminster Londyn, 6 listopad 1991 r.</u>
      <u xml:id="u-22.23" who="#MarszalekSenior">Marszałek Sejmu</u>
      <u xml:id="u-22.24" who="#MarszalekSenior">Warszawa.</u>
      <u xml:id="u-22.25" who="#MarszalekSenior">Szanowny Panie Marszałku! Mam przyjemność przekazać Panu najlepsze życzenia pomyślności z okazji otwarcia Sejmu III Rzeczypospolitej Polskiej, co czynię za pośrednictwem Fryderyka Beneta.</u>
      <u xml:id="u-22.26" who="#MarszalekSenior">Mile wspominam moją wizytę w Polsce w 1987 r. jako gościa Sejmu i rewizytę polskich kolegów parlamentarzystów w Westminsterze w roku 1989. Liczymy na utrzymanie i wzmocnienie więzi przyjaźni między naszymi parlamentami. Łącząc moje osobiste życzenia i pozdrowienia, pozostaję z szacunkiem.</u>
      <u xml:id="u-22.27" who="#MarszalekSenior">Bernard Weatherill spiker Izby Gmin.˝</u>
      <u xml:id="u-22.28" who="#MarszalekSenior">Panie Marszałku! Po tym geście ze strony angielskiej Izby Gmin</u>
      <u xml:id="u-22.29" who="#komentarz">(oklaski)</u>
      <u xml:id="u-22.30" who="#MarszalekSenior"> zabieram moje zabawki i bardzo dziękuję.</u>
      <u xml:id="u-22.31" who="#MarszalekSenior">Panie Wiesławie - gratulacje, bardzo się cieszę</u>
     </div>
     <div xml:id="div-23">
      <u xml:id="u-23.1" who="#MarszalekWieslawChrzanowski">Panie Posłanki! Panowie Posłowie! Wysoka Izbo! Z głębokim poczuciem odpowiedzialności podejmuję zadanie, jakie z woli Sejmu zostało mi powierzone. Będę się starał nie zawieść tych, którzy obdarzyli mnie swoim zaufaniem i będę się starał pozyskać zaufanie tych, którzy na tym miejscu widzieli godniejszą osobę.</u>
      <u xml:id="u-23.2" who="#MarszalekWieslawChrzanowski">Głosowanie nad wyborem to nieodłączna instytucja demokracji, ale ci, którzy zostaną wybrani, niezależnie od tego jaką liczbą głosów, stają się reprezentantami narodu, reprezentantami społeczeństwa bądź też piastunami określonych władz.</u>
      <u xml:id="u-23.3" who="#MarszalekWieslawChrzanowski">Marszałek pierwszego Sejmu II Rzeczypospolitej, Sejmu Ustawodawczego, Wojciech Trąmpczyński, wybrany przewagą zaledwie 6 głosów, w dziejach polskiego parlamentaryzmu zasłużył sobie na godne miejsce. W gmachu są sale imienia dwóch jego wielkich następców: marszałka Macieja Rataja i marszałka Ignacego Daszyńskiego. Sali imienia Trąmpczyńskiego jeszcze nie ma, a obok tamtych sal, nad kolejną salą wciąż widnieje napis: im. Krajowej Rady Narodowej. Chyba czas zmienić tę nazwę.</u>
      <u xml:id="u-23.4" who="#komentarz">(Oklaski)</u>
      <u xml:id="u-23.5" who="#MarszalekWieslawChrzanowski">Nie przypadkiem wspominam Sejm Ustawodawczy. Otwierając go, naczelnik państwa Józef Piłsudski mówił: ˝Półtora wieku walk, krwawych nieraz i ofiarnych, znalazło swój triumf w dniu dzisiejszym˝.</u>
      <u xml:id="u-23.6" who="#MarszalekWieslawChrzanowski">Droga do wyłonionego w wolnych wyborach Sejmu pierwszej kadencji III Rzeczypospolitej była nie mniej ciernista. To ponad pół wieku walki, zmagań, to pasmo cierpień i ofiary życia wielkiej rzeszy naszych rodaków. Przez 50 lat byłem wśród nich, niektórych żegnałem, gdy odchodzili na zawsze. Czuję potrzebę, by w tym momencie złożyć im hołd za trud niedaremny.</u>
      <u xml:id="u-23.7" who="#komentarz">(Zebrani wstają z miejsc)</u>
      <u xml:id="u-23.8" who="#komentarz">(Chwila ciszy)</u>
      <u xml:id="u-23.9" who="#MarszalekWieslawChrzanowski">Dziękuję.</u>
      <u xml:id="u-23.10" who="#MarszalekWieslawChrzanowski">Wolne wybory do Sejmu i Senatu, po zeszłorocznym wyborze prezydenta Rzeczypospolitej Polskiej w wyborach powszechnych, zamykają proces kształtowania naczelnych władz odrodzonego, suwerennego państwa polskiego. Spełniły się warunki naszego wejścia do Rady Europy. Jesteśmy Sejmem wszystkich polskich obywateli. Jestem głęboko przekonany, że pragniemy być i będziemy Sejmem wszystkich Polaków. Myślę przede wszystkim o tych spoza granic państwa, w tym i o tych, którzy swojej ojcowizny nie porzucili, i mają do niej prawo.</u>
      <u xml:id="u-23.11" who="#MarszalekWieslawChrzanowski">Przed naszym parlamentem staje teraz wielkie zadanie określenia zrębów ustrojowych III Rzeczypospolitej. Jesteśmy przede wszystkim konstytuantą, tak odczytuję wolę większości klubów poselskich. Musimy możliwie szybko ustalić zasady i tryb uchwalenia konstytucji. Wielu z nas pragnęło, by uchwalenie konstytucji nastąpiło w dwusetną rocznicę uchwalenia Konstytucji 3 maja. Ale może dobrze, że tak się nie stało. Konstytucja III Rzeczypospolitej zasługuje na własną datę w dziejach Polski. Winna ona zachować te wartości, które legły u podstaw polskich ustaw zasadniczych, od trzeciomajowej poczynając. Myślę o wartościach, nie zaś o pogoni za strukturami o charakterze ostatecznym i doskonałym.</u>
      <u xml:id="u-23.12" who="#MarszalekWieslawChrzanowski">Dziś boleśnie zrozumiałe jest dla nas zdanie niemieckiego poety Holderlina: ˝Zawsze gdy człowiek chciał przekształcić państwo w raj, przekształcało się ono w piekło˝.</u>
      <u xml:id="u-23.13" who="#MarszalekWieslawChrzanowski">Kardynał Józef Ratzinger przestrzega, że choć: ˝państwo nie może przekształcać się w religię, musi pozostać profanum, to jednak nie może tym bardziej popaść w czysty pragmatyzm, ale musi robić wszystko, by chronić i rozwijać dziedzictwo wartości moralnych. Bez nich życie w zbiorowości staje się także piekłem.˝</u>
      <u xml:id="u-23.14" who="#MarszalekWieslawChrzanowski">Sprawą pilną jest zapewnienie władzy wykonawczej rządowi, warunków stabilnego, skutecznego funkcjonowania.</u>
      <u xml:id="u-23.15" who="#MarszalekWieslawChrzanowski">Sytuacja gospodarcza, w jakiej znajduje się nasz kraj po dziesięcioleciach forsowania utopii gospodarczej tzw. realnego socjalizmu, jest dramatyczna. Dla wyjścia z tej sytuacji niezbędna jest operatywna władza wykonawcza. Musimy przekonać społeczeństwo, że parlamentarna forma rządów nie oznacza rządów słabych, pozbawionych autorytetu. Dla osiągnięcia tego celu szczególne znaczenie ma rola prezydenta w harmonizowaniu działań ustawodawczej i wykonawczej władzy państwa. Pragnę zapewnić, że na miarę swych sił będę zabiegał o właściwe stosunki, o współdziałanie naszej Izby z prezydentem Rzeczypospolitej Polskiej. Znam go i cenię od wielu lat, od zarania ˝Solidarności˝.</u>
      <u xml:id="u-23.16" who="#MarszalekWieslawChrzanowski">Sejm nasz musi się starać o pozyskanie należnego mu prestiżu w narodzie, w społeczeństwie. Mimo kilkusetletniej, znanej tradycji polskiego parlamentaryzmu, dzieje powojenne wypaczyły obraz Sejmu w opinii publicznej. Sejm wybrany na mocy układu ˝okrągłego stołu˝ nie miał warunków, by prestiż ten w pełni odbudować. Osiągnięcie tego celu zależy od nas, od naszej pracy, od wyników i kultury naszych obrad. Ścieranie się w Sejmie poglądów, różnienie się jest rzeczą naturalną, a nawet twórczą. Chodzi jednak o zachowanie właściwego stylu tych zmagań. Przekonujmy się, zwalczajmy poglądy, które uważamy za błędne, ale liczmy się zawsze z godnością osoby, która je głosi. To przysporzy niewątpliwie autorytetu naszej instytucji.</u>
      <u xml:id="u-23.17" who="#MarszalekWieslawChrzanowski">Wielką rolę w budowaniu autorytetu parlamentu, w wyjaśnianiu prawideł jego działania mają środki społecznego przekazu. O to apeluję do prasy, radia i telewizji. Nie oznacza to rzecz jasna, by instytucje te nie oceniały krytycznie naszej działalności, ale by potrafiły szanować godność władzy ustawodawczej. Niestety, zanim rozpoczęły się obrady Sejmu pochodzącego z wolnych wyborów, niektórzy już próbują go dezawuować. Ma to także niekorzystne odbicie poza granicami naszego kraju. Wyniki wyborów rzekomo nie sprzyjają naszemu powrotowi do Europy. Odsyła się Polaków do terminowania w szkole demokracji. My natomiast - podkreślił to już prezydent Rzeczypospolitej - Europy nie opuszczaliśmy, drogo za to płacąc.</u>
      <u xml:id="u-23.18" who="#MarszalekWieslawChrzanowski">Mamy swój wkład w kształtowanie koncepcji współpracy, wzajemnego szanowania praw przez narody i państwa Europy. Wystarczy wspomnieć chociażby Pawła Włodkowica. Parlamentarna forma rządów, jak mówi historyk, należy do istoty polskości. Naturalnie dziesięciolecia zniewolenia pozostawiły głębokie ślady. Potrzeba nam pokory, ale i niewywoływania kompleksów niższości.</u>
      <u xml:id="u-23.19" who="#MarszalekWieslawChrzanowski">Skład naszego Sejmu jest zróżnicowany. Taki jest w obecnej chwili nasz naród, ale wierzę w dobrą wolę i chęć współpracy. Sejm Ustawodawczy po pierwszej wojnie światowej też był zróżnicowany, mimo to w 10 dni po inauguracyjnym posiedzeniu jednogłośnie uchwalił Małą konstytucję. Marszałek Trąmpczyński stwierdził wówczas: ˝Gdzie chodzi o dobro ojczyzny, tam milkną wszelkie przeciwieństwa osobiste i partyjne˝.</u>
      <u xml:id="u-23.20" who="#MarszalekWieslawChrzanowski">Zwykłych obywateli i pewnego typu polityków niepokoi i irytuje powolność, ich zdaniem, w demokratycznym podejmowaniu decyzji, konieczność zachowywania określonych procedur. Na znaczenie tych spraw już 150 lat temu zwracał uwagę wybitny badacz demokracji amerykańskiej Tocqueville. Niewygody z nimi związane służą ochronie wolności. Ich główną zaletą jest tworzenie bariery między silnymi i słabymi, między rządzącymi i rządzonymi. Konstytucjonalizm to właśnie system form, które określają sposób działania, wzajemne stosunki pomiędzy władzami i stosunek władzy do obywateli. Za swą główną powinność na tym stanowisku uważam dbałość o to, by te procedury były przestrzegane w pracach naszej Izby, w procesie stanowienia prawa. Kierując pracami Sejmu, będę się starał wypełniać tę powinność. Dziękuję państwu.</u>
      <u xml:id="u-23.21" who="#komentarz">(Oklaski)</u>
      <u xml:id="u-23.22" who="#MarszalekWieslawChrzanowski">Proszę państwa, obecnie chciałbym ogłosić przerwę w naszych obradach do godz. 16.</u>
      <u xml:id="u-23.23" who="#komentarz">(Przerwa w posiedzeniu od godz. 13 min 55 do godz. 16)</u>
      <u xml:id="u-23.24" who="#MarszalekWieslawChrzanowski">Dyrektor Sekretariatu Posiedzeń Sejmu Jerzy Jedut:</u>
      <u xml:id="u-23.25" who="#MarszalekWieslawChrzanowski">Z polecenia pana marszałka Sejmu pragnę poinformować, że przerwa zostaje przedłużona do godziny 17 ze względu na konsultacje międzyklubowe.</u>
     </div>
     <div xml:id="div-24">
      <u xml:id="u-24.1" who="#komentarz">(Przerwa w posiedzeniu od godz.16 do godz 17 min 10)</u>
     </div>
     <div xml:id="div-25">
      <u xml:id="u-25.1" who="#Marszalek">Proszę o zajęcie miejsc.</u>
      <u xml:id="u-25.2" who="#Marszalek">Wznawiam obrady.</u>
      <u xml:id="u-25.3" who="#Marszalek">Poseł Waldemar Pelc nie złożył ślubowania przed południem. Proszę pana posła o zbliżenie się do stołu prezydialnego w celu złożenia ślubowania.</u>
      <u xml:id="u-25.4" who="#Marszalek">Czy jest pan poseł Waldemar Pelc?</u>
      <u xml:id="u-25.5" who="#Marszalek">Proszę wszystkich obecnych o powstanie z miejsc.</u>
      <u xml:id="u-25.6" who="#Marszalek">Odczytam rotę ślubowania, a później proszę pana posła o potwierdzenie słowem: ślubuję.</u>
      <u xml:id="u-25.7" who="#Marszalek">Rota ślubowania: ˝Ślubuję uroczyście jako poseł na Sejm Rzeczypospolitej Polskiej rzetelnie i sumiennie wykonywać obowiązki wobec Narodu, strzec suwerenności Ojczyzny i dobra obywateli, przestrzegać porządku prawnego Rzeczypospolitej Polskiej˝.</u>
     </div>
     <div xml:id="div-26">
      <u xml:id="u-26.1" who="#PoselWaldemarPelc">Ślubuję.</u>
     </div>
     <div xml:id="div-27">
      <u xml:id="u-27.1" who="#Marszalek">Dziękuję bardzo.</u>
      <u xml:id="u-27.2" who="#Marszalek">Stwierdzam, że poseł Waldemar Pelc złożył ślubowanie.</u>
      <u xml:id="u-27.3" who="#Marszalek">Proszę państwa, wpłynęło kilka wniosków. Pierwszy to wniosek grupy 23 posłów w sprawie tymczasowego regulaminu Sejmu. Wniosek dotyczy przyjęcia tymczasowego regulaminu Sejmu Rzeczypospolitej Polskiej w brzmieniu regulaminu Sejmu X kadencji, z wyjątkiem norm sprzecznych z obowiązującymi ustawami, i zobowiązania komisji regulaminowej do przedstawienia projektu regulaminu Sejmu w ciągu 2 miesięcy. To jest pierwszy wniosek.</u>
      <u xml:id="u-27.4" who="#Marszalek">Drugi wniosek. Grupa 47 posłów przedstawiła projekt uchwały o zmianie art. 16 ust. 1 regulaminu Sejmu, polegający na zwiększeniu liczby wicemarszałków do sześciu. Równocześnie grupa 17 posłów zgłosiła wniosek o zmianę regulaminu Sejmu polegającą na zmniejszeniu liczby wicemarszałków do trzech.</u>
      <u xml:id="u-27.5" who="#Marszalek">Proszę pana posła Andrzeja Kerna o przedstawienie uzasadnienia wniosku dotyczącego przyjęcia tymczasowego regulaminu Sejmu.</u>
     </div>
     <div xml:id="div-28">
      <u xml:id="u-28.1" who="#PoselAndrzejKern">Panie Marszałku! Wysoka Izbo! Prezentuję stanowisko grupy posłów, którzy uważają, że regulamin obowiązujący Sejm X kadencji nie powinien nas dalej obowiązywać. Uważamy, że Sejm pochodzący z wolnych i demokratycznych wyborów nie może posługiwać się regulaminem uchwalonym w innym czasie i dla innych potrzeb. Aby jednak nie hamować prac Sejmu, proponujemy przyjęcie tymczasowego regulaminu Sejmu w brzmieniu dotychczasowego regulaminu. Równocześnie zalecamy zobowiązanie komisji regulaminowej do przedstawienia w ciągu 2 miesięcy projektu nowego regulaminu Sejmu. Na podstawie art. 46 dotychczasowego regulaminu będę prosił, by przystąpić od razu do drugiego czytania i podjąć stosowną uchwałę.</u>
     </div>
     <div xml:id="div-29">
      <u xml:id="u-29.1" who="#Marszalek">Teraz prosiłbym o uzasadnienie wniosku dotyczącego zwiększenia liczby wicemarszałków do sześciu.</u>
      <u xml:id="u-29.2" who="#Marszalek">Proszę, panie pośle.</u>
     </div>
     <div xml:id="div-30">
      <u xml:id="u-30.1" who="#PoselAleksanderBentkowski">Panie Marszałku! Wysoka Izbo! W imieniu 47 posłów wnoszę o zmianę art. 16 ust. 1 regulaminu i w miejsce czterech wicemarszałków - tutaj się poprawiam - wnoszę o wprowadzenie zmiany: pięciu wicemarszałków. Może w ten sposób pogodzę tych, którzy wnioskują o zmniejszenie liczby wicemarszałków do trzech.</u>
      <u xml:id="u-30.2" who="#komentarz">(Wesołość na sali)</u>
      <u xml:id="u-30.3" who="#PoselAleksanderBentkowski">Proszę Wysokiej Izby! Obecny Sejm, co dzisiaj podkreślało wielu mówców, jest mocno zróżnicowany, składa się przynajmniej z 10 dużych ugrupowań i to już powoduje, że te ugrupowania powinny być w miarę proporcjonalnie reprezentowane w Prezydium Sejmu. Tylko takie Prezydium Sejmu daje gwarancję stabilności pracy tego Sejmu. Dlatego też uważamy, że z uwagi na ogrom pracy, jaki ciąży na naszym Sejmie, zwłaszcza na konieczność podjęcia prac nad konstytucją, a jednocześnie, mogę to powiedzieć z całą odpowiedzialnością, doświadczeni pracą poprzedniego Sejmu, kiedy trzej wicemarszałkowie byli obciążeni pracą ponad miarę i nie byli w stanie zawsze i do końca podołać swoim obowiązkom, wnosimy o zwiększenie liczby wicemarszałków do pięciu, z jednoczesnym, to mocno akcentuję, zobowiązaniem administracji Sejmu do pokrycia kosztów z tym związanych w ramach dotychczasowego budżetu, bez dodatkowych kosztów. (Poseł Bogdan Borusewicz: Kosztem posłów.) Będą biedniejsi.</u>
      <u xml:id="u-30.4" who="#komentarz">(Oklaski)</u>
     </div>
     <div xml:id="div-31">
      <u xml:id="u-31.1" who="#Marszalek">Dziękuję panu posłowi.</u>
      <u xml:id="u-31.2" who="#Marszalek">Teraz proszę przedstawiciela grupy posłów, którzy zgłosili wniosek o ograniczenie liczby wicemarszałków do trzech, o jego uzasadnienie.</u>
      <u xml:id="u-31.3" who="#Marszalek">Proszę, panie pośle.</u>
     </div>
     <div xml:id="div-32">
      <u xml:id="u-32.1" who="#PoselLechPruchnoWroblewski">Panie Marszałku! Wysoka Izbo! W imieniu 17 posłów chcieliśmy zgłosić wniosek o ograniczenie liczby marszałków tylko do trzech. (Głos z sali: Proszę się przedstawić.)</u>
      <u xml:id="u-32.2" who="#PoselLechPruchnoWroblewski">Nazywam się Lech Pruchno-Wróblewski. Uważamy bowiem, w przeciwieństwie do posła Bentkowskiego i popierających go 43 posłów, że ograniczenie tej liczby właśnie spowoduje większą stabilizację, bo ten brak stabilizacji może się zaznaczyć wyłącznie na sali. To po pierwsze.</u>
      <u xml:id="u-32.3" who="#PoselLechPruchnoWroblewski">A po drugie, uważamy także, że powinniśmy sami dać przykład konieczności oszczędzania wspólnych pieniędzy, podatników głównie, bo o nich w końcu chodzi, i również pieniędzy tych, którzy są na sali. Jak wynika bowiem ze wstępnych obliczeń, każdy wicemarszałek pobiera kwotę, która przy zwiększeniu ich liczby czyni już miliardy w skali roku. Zacznijmy zatem oszczędzać od siebie. Dziękuję.</u>
      <u xml:id="u-32.4" who="#komentarz">(Oklaski)</u>
     </div>
     <div xml:id="div-33">
      <u xml:id="u-33.1" who="#Marszalek">Dziękuję panu posłowi.</u>
      <u xml:id="u-33.2" who="#Marszalek">O głos prosił pan poseł Bronisław Geremek. Proszę bardzo.</u>
     </div>
     <div xml:id="div-34">
      <u xml:id="u-34.1" who="#PoselBronislawGeremek">Panie Marszałku! Wysoka Izbo! Stajemy już teraz przed pewnymi spornymi sprawami proceduralnymi. Myślę, że jest rzeczą ważną, ażeby w tych proceduralnych sprawach zachować zdrowy rozsądek. Otóż Sejm powinien być ciałem sprawnym i sprawnie kierowanym. Sądzimy, że Prezydium Sejmu taką ma właśnie rolę do odegrania. Nie jest przedstawicielem sił politycznych. Przedstawicielem różnych partii i ugrupowań jest Konwent Seniorów. Prezydium Sejmu natomiast ma w sposób sprawny kierować Izbą, dlatego właśnie udzielamy poparcia. W imieniu Klubu Parlamentarnego Unia Demokratyczna popieram propozycję utrzymania, jak w Sejmie poprzedniej kadencji, liczby trzech wicemarszałków, bardzo oszczędnej, a zapewniającej sprawność działania.</u>
      <u xml:id="u-34.2" who="#PoselBronislawGeremek">Wypowiadamy się jednocześnie przeciwko przyjęciu zasady, że będzie sześciu wicemarszałków, ale, jak państwo zauważyli, pan poseł Bentkowski w swej autopoprawce zredukował ich liczbę do 5. Otóż rzecz w tym, że dokonuje się taki nie najlepszy podział posad na zasadzie siły. Można przyjąć, że buławy marszałkowskie są w tej Izbie szeroko rozpowszechnione. Ale może jeśli będzie ich trochę mniej, nic złego się nie stanie.</u>
      <u xml:id="u-34.3" who="#PoselBronislawGeremek">Chcę wreszcie powiedzieć, że Klub Parlamentarny Unia Demokratyczna popiera wniosek zgłoszony przez pana posła Kerna, przeciwstawia się wnioskowi o zwiększenie liczby wicemarszałków, a popiera wniosek o zredukowanie liczby wicemarszałków do trzech.</u>
      <u xml:id="u-34.4" who="#komentarz">(Oklaski)</u>
     </div>
     <div xml:id="div-35">
      <u xml:id="u-35.1" who="#Marszalek">Dziękuję panu posłowi.</u>
      <u xml:id="u-35.2" who="#Marszalek">O głos prosił pan poseł Ryszard Bugaj. Proszę bardzo.</u>
     </div>
     <div xml:id="div-36">
      <u xml:id="u-36.1" who="#PoselRyszardBugaj">Panie Marszałku! Wysoka Izbo! Chciałbym dołączyć się zarówno do wniosku, który przedstawił pan poseł Pruchno-Wróblewski, jak i do wniosku, który przedłożył pan poseł Geremek. Proszę Wysokiej Izby, nie ma, niestety, takiej możliwości, by rozszerzyć liczbę wicemarszałków do pięciu i nie ponieść z tego tytułu istotnych nakładów finansowych. Argumentacja, którą przedstawiał pan poseł Pruchno-Wróblewski jest, jak sądzę, argumentacją, której podważyć się nie da. I ten argument w obecnej sytuacji kraju powinien być przez nas chyba wzięty bezwzględnie pod uwagę.</u>
      <u xml:id="u-36.2" who="#PoselRyszardBugaj">Myślę także, że istotną sprawą jest to, jak chcemy ukształtować Prezydium Sejmu tej Izby. Czy Prezydium Sejmu tej Izby ma odgrywać rolę polityczną i skupiać reprezentantów głównych partii politycznych? Czy Prezydium Sejmu tej Izby ma być ośrodkiem załatwiania prac proceduralnych i poszukiwania w sprawach proceduralnych consensusu i kompromisu? Sądzimy, że powinien to być, oczywiście, ten drugi wariant. Zatem silne reprezentacje polityczne w Prezydium Sejmu nie są, naszym zdaniem, pożądane, raczej powinniśmy chyba dążyć do tego, by w Prezydium Sejmu znalazły się osoby cieszące się wysokim, osobistym autorytetem niezależnie od swoich orientacji politycznych, co nie przeczy w żadnej mierze temu, by w Prezydium Sejmu były reprezentowane główne części tej Izby.</u>
      <u xml:id="u-36.3" who="#PoselRyszardBugaj">I na koniec chciałbym się zwrócić do pana marszałka Chrzanowskiego. Otóż chciałbym wyrazić zdziwienie, szczególnie po tym, co powiedział pan marszałek w swoim inauguracyjnym przemówieniu, a także po tym, co mówił dzisiaj tutaj pan prezydent, że te sprawy proceduralne i sprawa wyborów do Prezydium Sejmu nie stały się na wniosek pana marszałka wcześniej przedmiotem konsultacji wszystkich grup, które w parlamencie zasiadają. Osobiście sądzę, że w tej sprawie powinniśmy jednak poszukiwać przede wszystkim consensusu, a nie prostej większości.</u>
      <u xml:id="u-36.4" who="#PoselRyszardBugaj">Apeluję do pana marszałka przed ostatecznym głosowaniem o podjęcie próby osiągnięcia takiego kompromisu.</u>
      <u xml:id="u-36.5" who="#komentarz">(Oklaski)</u>
     </div>
     <div xml:id="div-37">
      <u xml:id="u-37.1" who="#Marszalek">Dziękuję panu posłowi.</u>
      <u xml:id="u-37.2" who="#Marszalek">O głos prosił pan poseł Stefan Pastuszewski.</u>
     </div>
     <div xml:id="div-38">
      <u xml:id="u-38.1" who="#PoselStefanPastuszewski">Panie Marszałku! Wysoka Izbo! Popatrzmy na to co już się stało na tej sali, do czego wezwał nas prezydent i do czego wzywa nas naród. Zarysowały się już pierwsze elementy jedności. Wybór marszałka Sejmu tak znaczną liczbą głosów świadczy o zarysowaniu się consensusu większościowego, pewnej jedności działania Sejmu. Osiągnięcie to należy umocnić przez wybór mniejszej liczby wicemarszałków, wybór pragmatyczny, gdyż w mniejszym zespole będzie ta praca bardziej efektywna. Nie ma co na tym etapie przydzielać stanowisk poszczególnym partiom, będą one bowiem reprezentowane już w Konwencie Seniorów.</u>
      <u xml:id="u-38.2" who="#komentarz">(Oklaski)</u>
     </div>
     <div xml:id="div-39">
      <u xml:id="u-39.1" who="#Marszalek">Dziękuję, panie pośle.</u>
      <u xml:id="u-39.2" who="#Marszalek">Czy ktoś z pań posłanek i panów posłów pragnie jeszcze zabrać głos w sprawie tych wniosków? Przypominam, że chodzi o trzy wnioski.</u>
      <u xml:id="u-39.3" who="#Marszalek">Proszę bardzo, panie pośle.</u>
     </div>
     <div xml:id="div-40">
      <u xml:id="u-40.1" who="#PoselJanuszSzymanski">Panie Marszałku! Panie Posłanki i Panowie Posłowie! Janusz Szymański, SLD. Myślę, że źle się dzieje, że zaczynamy od pewnych uchybień formalnych. Chcę powiedzieć, że obowiązuje nas regulamin. Jest przepisana procedura uchwałodawcza, czyli tryb zgłaszania inicjatywy w sprawie uchwały, i jest określony regulaminowo porządek rozpatrywania tej sprawy. Chcę powiedzieć, że regulamin nakłada na pana marszałka obowiązek zarządzenia wydrukowania tych projektów uchwał i doręczenia posłom. W gruncie rzeczy nie wiem w tej chwili, czy pan poseł Kern zgłosił propozycję zwiększenia liczby wicemarszałków do sześciu. Chciałbym mieć ten tekst projektu uchwały. Myślę, że nic nie stoi na przeszkodzie, żeby rozstrzygać tę sprawę w sposób normalny, zgodnie z procedurą.</u>
      <u xml:id="u-40.2" who="#PoselJanuszSzymanski">W art. 32 w sposób nie budzący wątpliwości stwierdza się, że marszałek Sejmu zarządza drukowanie projektów uchwał oraz doręczenie ich posłom. Ten zwyczaj był stosowany w praktyce Sejmu minionej kadencji i bardzo proszę, żeby nadal obowiązywał. Oczywiście Sejm może postanowić inaczej, w trybie procedury skróconej, a zatem Sejm może rozstrzygnąć, że rozpatrzy tę sprawę bez dostarczenia druków. Pan marszałek nie był jednak uprzejmy na początku tego zaproponować. Zwracam więc na to uwagę i proszę pana marszałka o przestrzeganie procedury.</u>
      <u xml:id="u-40.3" who="#komentarz">(Oklaski)</u>
     </div>
     <div xml:id="div-41">
      <u xml:id="u-41.1" who="#Marszalek">Proszę państwa, chciałem przypomnieć, że wpłynął wniosek...</u>
      <u xml:id="u-41.2" who="#Marszalek">Proszę bardzo, pan poseł Jan Łopuszański.</u>
     </div>
     <div xml:id="div-42">
      <u xml:id="u-42.1" who="#PoselJanLopuszanski">Panie Marszałku! Wysoka Izbo! Jak wynika z wypowiedzi kolegi Szymańskiego, nastąpiło tutaj pewne niezrozumienie wniosku postawionego przez kolegę posła Kerna. Chciałbym, dołączając się do tego wniosku, jakby dodatkowo go określić i sprecyzować. Otóż nie możemy zastosować się do zapisów, które są w jakimś regulaminie, ponieważ - chciałbym przypomnieć - nasz Sejm nie posiada jeszcze regulaminu. Nie jesteśmy Sejmem XI kadencji tylko jesteśmy Sejmem pierwszej kadencji niepodległej Rzeczypospolitej.</u>
      <u xml:id="u-42.2" who="#komentarz">(Oklaski)</u>
      <u xml:id="u-42.3" who="#PoselJanLopuszanski"> A ponieważ, Wysoka Izbo, posłowie zgłaszający tę inicjatywę są ludźmi bardzo odpowiedzialnymi i praktycznymi, zaproponowali pewne konkretne, praktyczne rozwiązanie: przyjąć regulamin tymczasowy w takim brzmieniu jak regulamin Sejmu, który obowiązywał w Sejmie poprzednim, i w określonym czasie - propozycja daty została przedstawiona - uchwalić nowy regulamin. Prosiłbym, popierając wniosek posła Kerna, abyśmy tę procedurę zastosowali w chwili obecnej. </u>
      <u xml:id="u-42.4" who="#komentarz">(Oklaski)</u>
     </div>
     <div xml:id="div-43">
      <u xml:id="u-43.1" who="#Marszalek">Dziękuję.</u>
      <u xml:id="u-43.2" who="#Marszalek">Czy ktoś z państwa chciałby jeszcze zabrać głos w tej sprawie?</u>
     </div>
     <div xml:id="div-44">
      <u xml:id="u-44.1" who="#PoselJanuszKorwinMikke">Chciałem postawić wniosek o zamknięcie dyskusji, bo wydaje mi się, że sprawa jest jasna i oczywista. Proszę o przegłosowanie.</u>
     </div>
     <div xml:id="div-45">
      <u xml:id="u-45.1" who="#Marszalek">Proszę państwa, przystępujemy do głosowania pierwszego wniosku, który dotyczy przyjęcia regulaminu Sejmu.</u>
      <u xml:id="u-45.2" who="#PoselMariuszWesolowski">(Panie marszałku, od dość dawna podnoszę rękę, a pan mnie nie widzi.)</u>
     </div>
     <div xml:id="div-46">
      <u xml:id="u-46.1" who="#PoselJanuszKorwinMikke">Ale ja postawiłem wniosek formalny.</u>
     </div>
     <div xml:id="div-47">
      <u xml:id="u-47.1" who="#Marszalek">Przepraszam bardzo, chwileczkę. Był wniosek formalny w sprawie...</u>
     </div>
     <div xml:id="div-48">
      <u xml:id="u-48.1" who="#PoselMariuszWesolowski">Przepraszam bardzo, ale zanim pan marszałek to powiedział, prosiłem o głos i chociaż siedzę na wprost pana marszałka, pan mnie nie widział.</u>
      <u xml:id="u-48.2" who="#PoselMariuszWesolowski">Panie Marszałku! Wysoka Izbo! Chciałbym zwrócić uwagę na to - przepraszam, Mariusz Wesołowski, Unia Demokratyczna - iż z jednej strony obiecuje się nam, że koszty Kancelarii Sejmu nie wzrosną w związku z podwojeniem liczby wicemarszałków, czego rzeczywiście już tu nie będę powtarzał. Pan poseł Bugaj wyraźnie powiedział, że jest to absolutnie niemożliwe. Mówiąc w skrócie nie wyobrażam sobie dwóch wicemarszałków przy jednym biurku. A z drugiej strony jest to chęć rozdzielenia politycznego Sejmu. Wszyscy doskonale wiemy, że jako posłowie pracujemy nie tylko tutaj i głównie nie tutaj, ale również w terenie, bardzo istotna jest praca w terenie. Nasze środki na prowadzenie biur poselskich są niezwykle ograniczone. Myślę, że dla pewnych celów politycznych zwiększanie tutaj kosztów jest zupełnie, ale to zupełnie nieuzasadnione. Chciałbym dodać tylko jedno, że jeżeli przegłosowany zostanie wniosek o wyborze pięciu wicemarszałków, to za pół roku będę prosił o sprawozdanie finansowe, czy rzeczywiście te koszty nie wzrosły, czy zostały utrzymane na dotychczasowym poziomie.</u>
      <u xml:id="u-48.3" who="#komentarz">(Oklaski)</u>
     </div>
     <div xml:id="div-49">
      <u xml:id="u-49.1" who="#Marszalek">Dziękuję.</u>
      <u xml:id="u-49.2" who="#Marszalek">Proszę państwa, teraz poddam pod głosowanie wniosek formalny w sprawie zamknięcia dyskusji, chyba że nie ma już zgłoszeń - wówczas poddawanie tego wniosku pod głosowanie byłoby bezprzedmiotowe.</u>
      <u xml:id="u-49.3" who="#Marszalek">Zgłoszeń nie widzę. Wobec tego nie będę już - pan poseł wycofał swój wniosek - poddawał go pod głosowanie .</u>
      <u xml:id="u-49.4" who="#Marszalek">W takim razie poddam pod głosowanie projekt uchwały w sprawie tymczasowego regulaminu Sejmu. Odczytam treść tej uchwały</u>
      <u xml:id="u-49.5" who="#Marszalek">˝Art. 1. Przyjmuje się tymczasowy regulamin Sejmu Rzeczypospolitej Polskiej w brzmieniu regulaminu Sejmu X kadencji z uwzględnieniem zmian wynikających z obowiązującego ustawodawstwa.</u>
      <u xml:id="u-49.6" who="#Marszalek">Art. 2. Zobowiązuje się Komisję Regulaminową i Spraw Poselskich do przedstawienia projektu regulaminu Sejmu w ciągu 2 miesięcy.˝</u>
      <u xml:id="u-49.7" who="#Marszalek">Proszę państwa, głosować będziemy za pomocą elektronicznego urządzenia do liczenia głosów. Przed każdym z foteli znajduje się przycisk. W odpowiedzi na jedno z trzech pytań zadanych przeze mnie: kto jest za, kto jest przeciw, kto się wstrzymał od głosowania - podnosimy rękę i naciskamy przycisk. Zgodnie bowiem z zasadami parlamentarnymi w tej chwili prowadzimy głosowanie jawne.</u>
      <u xml:id="u-49.8" who="#Marszalek">Kto jest za przyjęciem odczytanego przed chwilą projektu uchwały Sejmu w sprawie tymczasowego regulaminu Sejmu, proszę podnieść rękę i nacisnąć przycisk.</u>
      <u xml:id="u-49.9" who="#Marszalek">Kto jest przeciw?</u>
      <u xml:id="u-49.10" who="#Marszalek">Kto się wstrzymał od głosowania?</u>
      <u xml:id="u-49.11" who="#Marszalek">Uchwała została przyjęta. 431posłów głosowało za, 1 poseł przeciw, 11 posłów wstrzymało się od głosowania.</u>
      <u xml:id="u-49.12" who="#Marszalek">W związku z tym przystąpimy do głosowania kolejnych dwóch uchwał. Pierwsza z tych uchwał...</u>
      <u xml:id="u-49.13" who="#Marszalek">Przepraszam bardzo, czy w sprawie formalnej?</u>
      <u xml:id="u-49.14" who="#GlosyZSali">(Jest już głosowanie)</u>
      <u xml:id="u-49.15" who="#PoselJuliuszBraun">(W sprawie formalnej związanej z głosowaniem.)</u>
      <u xml:id="u-49.16" who="#Marszalek">Proszę bardzo.</u>
     </div>
     <div xml:id="div-50">
      <u xml:id="u-50.1" who="#PoselJuliuszBraun">Chciałem zwrócić uwagę, że przed chwilą przyjęliśmy regulamin. Ten regulamin przewiduje konieczność wydrukowania uchwał, nad którymi będziemy głosować. W związku z tym uprzejmie proszę, aby pan marszałek podjął odpowiednią decyzję w tej sprawie.</u>
      <u xml:id="u-50.2" who="#komentarz">(Oklaski)</u>
     </div>
     <div xml:id="div-51">
      <u xml:id="u-51.1" who="#Marszalek">Proszę państwa, w takim razie proszę o rozważenie tego. Art. 46 ust. 2 regulaminu mówi, że Sejm w szczególnych wypadkach może skrócić procedurę związaną z uchwalaniem ustaw czy uchwał przez zaniechanie druku projektów i niezwłoczne przystąpienie do pierwszego czytania.</u>
      <u xml:id="u-51.2" who="#komentarz">(Oklaski)</u>
      <u xml:id="u-51.3" who="#Marszalek">Kto chciałby zabrać głos na temat skorzystania z tej procedury, przewidzianej w przed chwilą przyjętym regulaminie?</u>
     </div>
     <div xml:id="div-52">
      <u xml:id="u-52.1" who="#PoselStefanNiesiolowski">Panie Marszałku! Wysoka Izbo! Składam wniosek formalny o zastosowanie skróconej procedury przy tym głosowaniu. Myślę, że sprawa jest bezsporna, całkowicie jasna. Nie ma żadnego powodu, żeby cokolwiek drukować, chyba że chodzi o grę na czas, bo ja to tak tylko odczytuję. Jeżeli o to chodzi, to wielokrotnie w tej sali było już mówione, że Polska dosyć dużo czasu straciła. Proponowałbym, żeby tego czasu dalej nie tracić. (Bronisław Geremek: To nie trać tego czasu. Oklaski)</u>
      <u xml:id="u-52.2" who="#PoselStefanNiesiolowski">Z tego też powodu... ale, panie pośle, może jeszcze 5 sekund. W takim razie, dzięki tej ogromnej aprobacie Unii Demokratycznej, ograniczę się tylko do wniosku formalnego.</u>
      <u xml:id="u-52.3" who="#komentarz">(Oklaski)</u>
     </div>
     <div xml:id="div-53">
      <u xml:id="u-53.1" who="#Marszalek">Proszę państwa, czy ktoś podtrzymuje wniosek o wydrukowanie tekstu projektów uchwał?</u>
      <u xml:id="u-53.2" who="#Marszalek">Nie widzę.</u>
      <u xml:id="u-53.3" who="#Marszalek">Wobec tego przystąpimy do głosowania.</u>
      <u xml:id="u-53.4" who="#Marszalek">Pierwsze głosowanie będzie dotyczyć wniosku w sprawie zwiększenia liczby wicemarszałków do pięciu.</u>
      <u xml:id="u-53.5" who="#Marszalek">Kto z posłanek i posłów jest za podjęciem uchwały w sprawie zmiany tymczasowego regulaminu Sejmu dotyczącej zwiększenia liczby wicemarszałków do pięciu, zechce podnieść rękę i nacisnąć przycisk.</u>
      <u xml:id="u-53.6" who="#Marszalek">Kto jest przeciw?</u>
      <u xml:id="u-53.7" who="#Marszalek">Kto wstrzymał się od głosowania?</u>
      <u xml:id="u-53.8" who="#Marszalek">Stwierdzam, że uchwała została podjęta 245 głosami. Przeciwko głosowało 178 posłów. 18 posłów wstrzymało się od głosowania. (Głos z sali: Hańba!)</u>
      <u xml:id="u-53.9" who="#Marszalek">To był wniosek dalej idący. Głosowanie więc wniosku o zmniejszenie liczby wicemarszałków stało się bezprzedmiotowe.</u>
      <u xml:id="u-53.10" who="#komentarz">(Oklaski)</u>
      <u xml:id="u-53.11" who="#Marszalek">Przystępujemy do rozpatrzenia punktu 2 porządku dziennego: Wybór wicemarszałków Sejmu.</u>
      <u xml:id="u-53.12" who="#Marszalek">Zgodnie z podjętą przed chwilą decyzją, Sejm wybiera pięciu wicemarszałków.</u>
      <u xml:id="u-53.13" who="#Marszalek">Zgłoszeni zostali następujący kandydaci:</u>
      <u xml:id="u-53.14" who="#Marszalek">1) poseł Adam Halber przez Klub Poselski Polskiej Partii Przyjaciół Piwa;</u>
      <u xml:id="u-53.15" who="#Marszalek">2) poseł Andrzej Kern przez Parlamentarny Klub Porozumienia Centrum;</u>
      <u xml:id="u-53.16" who="#Marszalek">3) poseł Włodzimierz Cimoszewicz przez Klub Sojuszu Lewicy Demokratycznej;</u>
      <u xml:id="u-53.17" who="#Marszalek">4) poseł Józef Zych przez Parlamentarny Klub PSL Sojusz Programowy;</u>
      <u xml:id="u-53.18" who="#Marszalek">5) poseł Jacek Kurczewski przez Klub Poselski Kongresu Liberalno-Demokratycznego;</u>
      <u xml:id="u-53.19" who="#Marszalek">6) poseł Henryk Bąk przez Klub Parlamentarny Porozumienia Ludowego;</u>
      <u xml:id="u-53.20" who="#Marszalek">7) poseł Dariusz Wójcik przez Klub Parlamentarny Konfederacji Polski Niepodległej.</u>
      <u xml:id="u-53.21" who="#Marszalek">Mamy siedem kandydatur na pięć stanowisk.</u>
      <u xml:id="u-53.22" who="#Marszalek">Proszę przedstawicieli wymienionych klubów o przedstawienie zgłoszonych kandydatów. Oczywiście mogą być jeszcze później zgłoszone dodatkowe kandydatury.</u>
      <u xml:id="u-53.23" who="#Marszalek">Proszę przedstawiciela Klubu Poselskiego Polskiej Partii Przyjaciół Piwa.</u>
      <u xml:id="u-53.24" who="#PoselRyszardBugaj">(Przepraszam, panie marszałku, ja w sprawie formalnej.)</u>
      <u xml:id="u-53.25" who="#Marszalek">Jeśli w sprawie formalnej, to proszę bardzo.</u>
     </div>
     <div xml:id="div-54">
      <u xml:id="u-54.1" who="#PoselRyszardBugaj">Panie marszałku, po raz drugi chciałem wyrazić moje zaniepokojenie, tym razem dotyczące procedury, w jakiej pracujemy. Wydaje mi się, że normalny porządek jest następujący: ustalamy regulamin wyborów i od tego momentu rozpoczyna się zgłaszanie kandydatów. Rozumiem, że zgłoszenie kandydatów nastąpiło gdzieś w kuluarach, ale najpierw zamknijmy listę kandydatów, a potem będziemy uzasadniali zgłoszone kandydatury.</u>
      <u xml:id="u-54.2" who="#komentarz">(Oklaski)</u>
     </div>
     <div xml:id="div-55">
      <u xml:id="u-55.1" who="#Marszalek">Proszę państwa, wobec tego pytam: czy są dodatkowe zgłoszenia?</u>
      <u xml:id="u-55.2" who="#komentarz">(Poruszenie na sali)</u>
      <u xml:id="u-55.3" who="#Marszalek">Proszę.</u>
     </div>
     <div xml:id="div-56">
      <u xml:id="u-56.1" who="#PoselZbigniewBujak">Tak, są dodatkowe zgłoszenia. Chciałbym zgłosić kandydaturę pana Aleksandra Małachowskiego.</u>
     </div>
     <div xml:id="div-57">
      <u xml:id="u-57.1" who="#Marszalek">Czy jeszcze ktoś chciałby zgłosić kandydaturę?</u>
      <u xml:id="u-57.2" who="#Marszalek">W związku z tym proszę przedstawiciela...</u>
      <u xml:id="u-57.3" who="#komentarz">(Poruszenie na sali)</u>
      <u xml:id="u-57.4" who="#Marszalek">Proszę bardzo.</u>
     </div>
     <div xml:id="div-58">
      <u xml:id="u-58.1" who="#PoselTomaszBankowski">Panie Marszałku! Wysoka Izbo! Ja w kwestii formalnej. Chciałbym wyjaśnić, że Polska Partia Przyjaciół Piwa ma dwa kluby poselskie: Polski Program Gospodarczy oraz Klub Poselski Polskiej Partii Przyjaciół Piwa.</u>
      <u xml:id="u-58.2" who="#komentarz">(Poruszenie na sali, oklaski)</u>
     </div>
     <div xml:id="div-59">
      <u xml:id="u-59.1" who="#Marszalek">Proszę przedstawiciela Klubu Poselskiego Polskiej Partii Przyjaciół Piwa o rekomendację pana posła Adama Halbera.</u>
     </div>
     <div xml:id="div-60">
      <u xml:id="u-60.1" who="#PoselKrzysztofIbisz">Panie Marszałku! Wysoka Izbo! W imieniu Klubu Poselskiego Polskiej Partii Przyjaciół Piwa... (Głosy z sali: Której?) Wyjaśnię państwu. Jeden klub nazywa się: Klub Poselski Polskiej Partii Przyjaciół Piwa, który teraz jest przeze mnie reprezentowany, zaś drugi klub nazywa się: Polski Program Gospodarczy.</u>
      <u xml:id="u-60.2" who="#PoselKrzysztofIbisz">W imieniu Klubu Poselskiego Polskiej Partii Przyjaciół Piwa pragnę zgłosić kandydaturę pana posła Adama Halbera na stanowisko wicemarszałka Sejmu.</u>
      <u xml:id="u-60.3" who="#PoselKrzysztofIbisz">Ideologia naszej partii to ideologia ludzi spokojnych, ludzi szukających porozumienia, ludzi nie uznających przemocy. Chcemy reprezentować na forum Sejmu postawy pojednawcze, ułatwiające wzajemne rozumienie. Przy tak dużym rozdrobnieniu Sejmu i przy tak zróżnicowanych opcjach politycznych postawa łagodności i spolegliwości może okazać się wyjątkowo cenna, dlatego też proszę państwa o akceptację kandydatury pana Adama Halbera.</u>
      <u xml:id="u-60.4" who="#komentarz">(Oklaski)</u>
     </div>
     <div xml:id="div-61">
      <u xml:id="u-61.1" who="#Marszalek">Dziękuję panu posłowi.</u>
      <u xml:id="u-61.2" who="#Marszalek">Proszę przedstawiciela Parlamentarnego Klubu Porozumienia Centrum o rekomendację kandydata - pana posła Andrzeja Kerna.</u>
     </div>
     <div xml:id="div-62">
      <u xml:id="u-62.1" who="#PoselMarekDziubek">W imieniu Parlamentarnego Klubu Porozumienia Centrum z satysfakcją pragnę zgłosić kandydaturę pana posła Andrzeja Kerna na wicemarszałka Sejmu.</u>
      <u xml:id="u-62.2" who="#PoselMarekDziubek">Andrzej Piotr Kern urodził się 18 maja 1937 r. w Łęczycy. W latach 1953-1957 ukończył studia prawnicze na Uniwersytecie Łódzkim. Od 1963 r. wykonuje zawód adwokata. W latach 1964-1989 był obrońcą w kilkudziesięciu procesach politycznych. W roku 1989 wybrany został na dziekana Okręgowej Rady Adwokackiej w Łodzi. Jest również członkiem Naczelnej Rady Adwokackiej. Związany jest z opozycją demokratyczną od 1956 roku. Był współtwórcą Związku Młodych Demokratów, pierwszej legalnej, choć rozwiązanej po paru miesiącach organizacji politycznej, która zakwestionowała prawo PZPR do monopolu władzy. Następnie był uczestnikiem Ruchu Wolnych Demokratów, a w maju 1990 r. był współzałożycielem Porozumienia Centrum, w której to partii pełni funkcję członka Naczelnej Rady Politycznej. Od 1980 r. współpracuje z Zarządem Regionalnym Niezależnego Samorządnego Związku Zawodowego ˝Solidarność˝ Ziemi Łódzkiej. Był gościem honorowym I Zjazdu ˝Solidarności˝. W roku 1982 internowany. W latach 1984-1989 współpracował z Komitetem Helsińskim. W czerwcu 1989 r. został wybrany na posła z listy Komitetu Obywatelskiego ˝Solidarność˝. Pełnił funkcję wiceprzewodniczącego Komisji Sprawiedliwości, był członkiem Prezydium Obywatelskiego Klubu Parlamentarnego, a w Sejmie X kadencji był jednym z najaktywniejszych posłów. Jest członkiem Klubu Inteligencji Katolickiej w Łodzi. Żonaty, ma dorosłego syna i 16-letnią córkę. Przygotowanie merytoryczne, takie cechy jak uczciwość, sumienność i wysoka kultura osobista stwarzają gwarancję, że funkcję wicemarszałka Sejmu pan poseł Andrzej Kern będzie wypełniał dobrze.</u>
      <u xml:id="u-62.3" who="#komentarz">(Oklaski)</u>
     </div>
     <div xml:id="div-63">
      <u xml:id="u-63.1" who="#Marszalek">Dziękuję panu posłowi.</u>
      <u xml:id="u-63.2" who="#Marszalek">Proszę pana posła Aleksandra Kwaśniewskiego o przedstawienie kandydatury pana posła Włodzimierza Cimoszewicza.</u>
     </div>
     <div xml:id="div-64">
      <u xml:id="u-64.1" who="#PoselAleksanderKwasniewski">Panie Marszałku! Wysoka Izbo! Mam zaszczyt w imieniu Klubu Parlamentarnego Sojuszu Lewicy Demokratycznej przedstawić kandydaturę posła Włodzimierza Cimoszewicza na stanowisko wicemarszałka Sejmu.</u>
      <u xml:id="u-64.2" who="#PoselAleksanderKwasniewski">Motywujemy to trzema zasadniczymi przesłankami.</u>
      <u xml:id="u-64.3" who="#PoselAleksanderKwasniewski">Pierwszą przesłanką jest zasada. Otóż uważamy, że w demokratycznym państwie demokratycznie wybrany parlament powinien w swoich gronach kierowniczych odzwierciedlać układ, jaki wynika z woli wyborców. A więc reprezentacja różnych ugrupowań powinna mieć charakter proporcjonalny do ich pozycji, jaką uzyskali w wyniku wolnej woli obywateli wyrażonej w demokratycznym głosowaniu.</u>
      <u xml:id="u-64.4" who="#PoselAleksanderKwasniewski">Drugą przesłanką jest fakt polityczny. Sojusz Lewicy Demokratycznej jest drugim co do wielkości ugrupowaniem i to daje nam tytuł do wysunięcia tej kandydatury.</u>
      <u xml:id="u-64.5" who="#PoselAleksanderKwasniewski">Trzecią przesłanką, być może najważniejszą, są kompetencje posła Włodzimierza Cimoszewicza. Jest prawnikiem, doktorem nauk, absolwentem Uniwersytetu Warszawskiego, człowiekiem, który dał poznać się nie tylko elektoratowi, ale także w parlamencie, był posłem na Sejm, przewodniczącym Parlamentarnego Klubu Lewicy Demokratycznej, członkiem sejmowych komisji, m.in. Komisji Mniejszości Narodowych i Etnicznych, Komisji Spraw Zagranicznych i Komisji Konstytucyjnej.</u>
      <u xml:id="u-64.6" who="#PoselAleksanderKwasniewski">Uważam, że kwalifikacje merytoryczne posła Cimoszewicza, umiejętność poszukiwania kompromisu, umiejętność rozwiązywania trudnych problemów, predestynują go do tej roli.</u>
      <u xml:id="u-64.7" who="#komentarz">(Oklaski)</u>
      <u xml:id="u-64.8" who="#PoselAleksanderKwasniewski">.</u>
     </div>
     <div xml:id="div-65">
      <u xml:id="u-65.1" who="#Marszalek">Dziękuję panu posłowi.</u>
      <u xml:id="u-65.2" who="#Marszalek">Obecnie proszę o rekomendację pana posła Jacka Kurczewskiego na stanowisko wicemarszałka.</u>
      <u xml:id="u-65.3" who="#Marszalek">Proszę o zabranie głosu pana posła Donalda Tuska.</u>
     </div>
     <div xml:id="div-66">
      <u xml:id="u-66.1" who="#PoselDonaldTusk">Panie Marszałku! Wysoka Izbo! Chciałbym zaprezentować sylwetkę posła Jacka Kurczewskiego, kandydata Klubu Parlamentarnego Kongresu Liberalno-Demokratycznego na wicemarszałka Sejmu.</u>
      <u xml:id="u-66.2" who="#PoselDonaldTusk">Jacek Kurczewski, lat 48, jest doktorem habilitowanym nauk społecznych, profesorem Uniwersytetu Warszawskiego, socjologiem prawa. Od 1980 r. jest członkiem ˝Solidarności˝. W latach 1980-1981 członek Rady Programowej przy Komisji Krajowej NSZZ ˝Solidarność˝. Od 1988 r. jest członkiem Komitetu Obywatelskiego przy Lechu Wałęsie. W roku 1989 uczestniczył w pracach ˝okrągłego stołu˝. Przez ubiegły Sejm wybrany był, na wniosek Obywatelskiego Klubu Parlamentarnego, do Trybunału Stanu. Jest posłem na Sejm I kadencji z listy Kongresu Liberalno-Demokratycznego z Warszawy.</u>
      <u xml:id="u-66.3" who="#komentarz">(Oklaski)</u>
     </div>
     <div xml:id="div-67">
      <u xml:id="u-67.1" who="#Marszalek">Dziękuję panu posłowi.</u>
      <u xml:id="u-67.2" who="#Marszalek">W kolejności zgłoszonych kandydatów pominąłem przedstawienie rekomendacji pana posła Józefa Zycha, kandydata Parlamentarnego Klubu PSL Sojusz Programowy, przepraszam.</u>
      <u xml:id="u-67.3" who="#Marszalek">Proszę przedstawiciela klubu pana posła Waldemara Pawlaka, o przedstawienie rekomendacji.</u>
     </div>
     <div xml:id="div-68">
      <u xml:id="u-68.1" who="#PoselWaldemarPawlak">Panie Marszałku! Wysoka Izbo! Ograniczę się tylko do formalnego przedstawienia kandydatury posła Józefa Zycha. Uzasadnienie i charakterystykę przedstawiłem w poprzedniej części naszego posiedzenia.</u>
      <u xml:id="u-68.2" who="#PoselWaldemarPawlak">Poseł Józef Zych ma niezbędne kwalifikacje do tego, aby w sposób praktyczny i konstruktywny uczestniczyć w pracach Prezydium Sejmu. Ma duże doświadczenie parlamentarne i jego obecność w Prezydium Sejmu ze wszech miar jest wskazana. Liczę na uznanie Wysokiej Izby.</u>
      <u xml:id="u-68.3" who="#komentarz">(Oklaski)</u>
     </div>
     <div xml:id="div-69">
      <u xml:id="u-69.1" who="#Marszalek">Dziękuję panu posłowi.</u>
      <u xml:id="u-69.2" who="#Marszalek">Proszę przedstawiciela Klubu Parlamentarnego Porozumienie Ludowe posła Gabriela Janowskiego o rekomendację posła Henryka Bąka.</u>
     </div>
     <div xml:id="div-70">
      <u xml:id="u-70.1" who="#PoselGabrielJanowski">Panie Marszałku! Pragnę przybliżyć Wysokiej Izbie postać posła Henryka Bąka.</u>
      <u xml:id="u-70.2" who="#PoselGabrielJanowski">Poseł Henryk Bąk urodził się w 1930 r. we wsi Lisów w woj. radomskim w rodzinie chłopskiej. Wywodzi się z nurtu niepodległościowego w ruchu ludowym.</u>
      <u xml:id="u-70.3" who="#PoselGabrielJanowski">W dniu 1 maja 1952 r. aresztowany za działalność konspiracyjną. W 1953 r. skazany na karę śmierci przez Wojskowy Sąd Rejonowy w Warszawie za działalność na rzecz niepodległego bytu państwa polskiego, w drodze rewizji nadzwyczajnej wyrok zmieniono na karę dożywotniego więzienia. Zwolniony z więzienia w lipcu 1957 r.</u>
      <u xml:id="u-70.4" who="#PoselGabrielJanowski">W latach siedemdziesiątych uczestnik opozycji politycznej i współwydawca prasy podziemnej. Współorganizator ˝Solidarności˝ w Polsce. W grudniu w 1980 r. internowany, zwolniony w październiku w 1981 r. Działał w strukturach podziemnych ˝Solidarności˝. W 1988 r. brał udział w reaktywowaniu Polskiego Stronnictwa Ludowego.</u>
      <u xml:id="u-70.5" who="#PoselGabrielJanowski">Pracując zawodowo, ukończył Wydział Elektryczny Politechniki Warszawskiej i Wydział Prawa Uniwersytetu Warszawskiego.</u>
      <u xml:id="u-70.6" who="#komentarz">(Oklaski)</u>
     </div>
     <div xml:id="div-71">
      <u xml:id="u-71.1" who="#Marszalek">Dziękuję panu posłowi.</u>
      <u xml:id="u-71.2" who="#Marszalek">Obecnie proszę o rekomendację pana posła Dariusza Wójcika, kandydata Klubu Parlamentarnego KPN.</u>
      <u xml:id="u-71.3" who="#Marszalek">Proszę o zabranie głosu pana posła Krzysztofa Króla.</u>
     </div>
     <div xml:id="div-72">
      <u xml:id="u-72.1" who="#PoselKrzysztofKrol">Panie Marszałku! Wysoka Izbo! Mam zaszczyt w imieniu Klubu Parlamentarnego Konfederacji Polski Niepodległej zaproponować Wysokiej Izbie jako wicemarszałka Sejmu I kadencji III Rzeczypospolitej posła Dariusza Wójcika.</u>
      <u xml:id="u-72.2" who="#PoselKrzysztofKrol">Poseł Dariusz Wójcik urodził się w roku 1961. W latach 1980-1982 był działaczem Niezależnego Zrzeszenia Studentów w Lublinie. Od roku 1982 jest członkiem Konfederacji Polski Niepodległej, wybranym przez Kongres KPN do władz naczelnych.</u>
      <u xml:id="u-72.3" who="#PoselKrzysztofKrol">W roku 1985 został aresztowany i skazany w drugim procesie KPN. Był działaczem samorządu studentów Katolickiego Uniwersytetu Lubelskiego. Obecnie piastuje funkcję wiceprzewodniczącego Rady Miejskiej w Lublinie.</u>
      <u xml:id="u-72.4" who="#PoselKrzysztofKrol">Lista wyborcza, której przewodził, wygrała wybory w okręgu lubelskim spośród wszystkich partii.</u>
      <u xml:id="u-72.5" who="#PoselKrzysztofKrol">Proponując Wysokiej Izbie kandydaturę posła Dariusza Wójcika na wicemarszałka Sejmu, Konfederacja Polski Niepodległej chce ofiarować to, co uważane jest za najcenniejsze - młodość i świeżą krew, która, wydaje się nam, jest bardzo potrzebna tej Izbie.</u>
      <u xml:id="u-72.6" who="#komentarz">(Oklaski)</u>
     </div>
     <div xml:id="div-73">
      <u xml:id="u-73.1" who="#Marszalek">Dziękuję bardzo panu posłowi.</u>
     </div>
     <div xml:id="div-74">
      <u xml:id="u-74.1" who="#PoselKrzysztofKrol">Chciałbym jeszcze zgłosić wniosek formalny, a mianowicie aby głosowanie i wybór wicemarszałków dokonały się w sposób jawny, w kolejności alfabetycznej nazwisk kandydatów.</u>
     </div>
     <div xml:id="div-75">
      <u xml:id="u-75.1" who="#Marszalek">Później będziemy mieli na to czas.</u>
      <u xml:id="u-75.2" who="#Marszalek">W tej chwili, proszę państwa, chciałbym zwrócić się z pytaniem do pana posła Aleksandra Małachowskiego, czy wyraża gotowość kandydowania na wicemarszałka Sejmu.</u>
     </div>
     <div xml:id="div-76">
      <u xml:id="u-76.1" who="#PoselAleksanderMalachowski">Tak, wyrażam.</u>
     </div>
     <div xml:id="div-77">
      <u xml:id="u-77.1" who="#Marszalek">Dziękuję bardzo.</u>
      <u xml:id="u-77.2" who="#Marszalek">Proszę zatem pana posła Zbigniewa Bujaka o przedstawienie rekomendacji.</u>
     </div>
     <div xml:id="div-78">
      <u xml:id="u-78.1" who="#PoselZbigniewBujak">Panie Marszałku! Wysoka Izbo! Za kandydatem panem Aleksandrem Małachowskim nie stoi żaden wielki ani silny klub, ale wyłącznie jego wielki autorytet biorący się z całego dorobku jego życia.</u>
      <u xml:id="u-78.2" who="#PoselZbigniewBujak">Aleksander Małachowski urodził się 67 lat temu we Lwowie. W roku 1940 jako 15-letni kurier pierwszych organizacji podziemnych został aresztowany i osadzony na pare miesięcy w więzieniu sowieckim w Białymstoku. Następnie jako żołnierza Armii Krajowej aresztowano go ponownie w roku 1944 i wywieziono w głąb Rosji do obozu koncentracyjnego. Po powrocie ukończył studia prawnicze we Wrocławiu, po czym 6 lat pracował w dziedzinie planowania i budżetu państwa.</u>
      <u xml:id="u-78.3" who="#PoselZbigniewBujak">W roku 1957 stworzył pismo rad robotniczych na Żeraniu, ale nie dano mu rozwinąć tej placówki. Przeszedł więc do pracy kulturalnej, przez kilkadziesiąt lat pisywał reportaże i felietony. Pracował także dla działu literackiego Polskiego Radia oraz prowadził audycje literackie w telewizji.</u>
      <u xml:id="u-78.4" who="#PoselZbigniewBujak">W roku 1980 wstąpił do ˝Solidarności˝. W 1981 był delegatem na zjazd krajowy ˝Solidarności˝, gdzie powołano go w skład Krajowej Komisji Rewizyjnej. Został także wybrany w skład władz Regionu Mazowsze i do dzisiaj pełni tę funkcję. Jest delegatem na następne krajowe zjazdy ˝Solidarności˝.</u>
      <u xml:id="u-78.5" who="#PoselZbigniewBujak">Aleksander Małachowski w ciągu ostatnich 3 lat stał się znany jako autor powszechnie oglądanych audycji telewizyjnych.</u>
      <u xml:id="u-78.6" who="#PoselZbigniewBujak">W 1989 r. został wybrany na posła Sejmu X kadencji z woj. ostrołęckiego.</u>
      <u xml:id="u-78.7" who="#PoselZbigniewBujak">Wraz z Janem Józefem Lipskim, Janem Olszewskim, Pawłem Jasienicą i Janem Strzeleckim był przez wiele lat animatorem Klubu Krzywego Koła, pierwszej polskiej niezależnej grupy intelektualistów, z których większość zasiliła potem wszystkie poczynania opozycyjne w naszym kraju. Nadal uprawia publicystykę społeczną i polityczną, jest posłem z rejonu białostocko-suwalskiego.</u>
      <u xml:id="u-78.8" who="#PoselZbigniewBujak">Panie i panowie posłowie, jest to nasz kandydat. Bardzo proszę o oddanie na niego głosu. Tak jak z wielkim szacunkiem przyjąłem wybór pana Wiesława Chrzanowskiego na stanowisko marszałka, tak z wielkim szacunkiem składam państwu tę propozycję wyboru człowieka, który, jak mówię, całym swoim życiem i doświadczeniem pokazał, że potrafi rozważać i godzić rozliczne interesy.</u>
      <u xml:id="u-78.9" who="#komentarz">(Oklaski)</u>
     </div>
     <div xml:id="div-79">
      <u xml:id="u-79.1" who="#Marszalek">Przejdziemy teraz do głosowania.</u>
      <u xml:id="u-79.2" who="#Marszalek">W związku z tym, że na stanowisko wicemarszałków Sejmu zgłoszono 8 kandydatów, istnieje problem procedury tego głosowania. Wpłynęły w tej sprawie wnioski: pierwszy, posła Łopuszańskiego, o głosowanie imienne przy pomocy kart do głosowania, według takiej procedury jak przy wyborze marszałka, z uzasadnieniem, że przebiegło ono gładko, wobec tego żeby zastosować tę procedurę.Drugi wniosek zgłaszał pan poseł Król. Czy pan poseł może sprecyzować ten wniosek?</u>
     </div>
     <div xml:id="div-80">
      <u xml:id="u-80.1" who="#PoselKrzysztofKrol">Panie Marszałku! Wysoka Izbo! Wydaje mi się, iż równie sprawne będzie głosowanie wszystkich kandydatur kolejno, w kolejności alfabetycznej, przez podnoszenie rąk. To znaczy pan marszałek zapyta, kto jest za daną kandydaturą, i jeśli pięciu kandydatów uzyska bezwzględną większość głosów, wtedy jest wszystko w porządku. Natomiast jeśli więcej niż pięciu kandydatów uzyska bezwzględną większość głosów, na przykład wszyscy uzyskają bezwzględną większość, wtedy oczywiście wybrani zostaną tylko ci, którzy dostali największą liczbę głosów, czyli kolejno pierwszych pięciu.</u>
      <u xml:id="u-80.2" who="#komentarz">(Poruszenie na sali)</u>
     </div>
     <div xml:id="div-81">
      <u xml:id="u-81.1" who="#Marszalek">Proszę państwa...</u>
      <u xml:id="u-81.2" who="#PoselZbigniewKosla">(Chciałbym zgłosić wniosek formalny.)</u>
      <u xml:id="u-81.3" who="#Marszalek">Proszę, panie pośle.</u>
     </div>
     <div xml:id="div-82">
      <u xml:id="u-82.1" who="#PoselZbigniewKosla">Panie Marszałku! Wysoka Izbo! Mam taką prośbę. Mamy tu wybierać wicemarszałków, a ja nie znam wszystkich kandydatów na wicemarszałków. Nie znam ich wyglądu zewnętrznego, nie znam ich głosu. Jeśli jest to demokracja, bardzo prosiłbym i stawiam wniosek, żeby wszyscy zgłoszeni kandydaci pokazali się, ewentualnie powiedzieli kilka zdań czy kilka słów. Przepraszam bardzo, ale nie znam ich, a mam głosować. Dziękuję bardzo.</u>
      <u xml:id="u-82.2" who="#komentarz">(Oklaski)</u>
     </div>
     <div xml:id="div-83">
      <u xml:id="u-83.1" who="#Marszalek">Za chwilę poproszę - bo myślę, że to głosowanie byłoby bezprzedmiotowe - o przedstawienie się tych osób, pokazanie się, że tak powiem, ale najpierw rozstrzygniemy sprawę procedury.</u>
      <u xml:id="u-83.2" who="#Marszalek">Czy w sprawie tych dwóch wniosków co do procedury chciałby się jeszcze ktoś wypowiedzieć?</u>
      <u xml:id="u-83.3" who="#Marszalek">Proszę bardzo.</u>
     </div>
     <div xml:id="div-84">
      <u xml:id="u-84.1" who="#PoselWieslawKaczmarek">Panie Marszałku! Wysoka Izbo! Chciałbym zapytać pana posła Króla, czy dopuszcza on taki wariant, że każdy z nas może być 8 razy za. Tak przecież nie może być , mamy wybrać pięciu wicemarszałków.</u>
      <u xml:id="u-84.2" who="#komentarz">(Poruszenie na sali, oklaski)</u>
      <u xml:id="u-84.3" who="#PoselJanuszKorwinMikke">(Dlaczego? Wstrzyma się od głosu.)</u>
     </div>
     <div xml:id="div-85">
      <u xml:id="u-85.1" who="#Marszalek">Proszę, pan poseł Aleksander Bentkowski.</u>
     </div>
     <div xml:id="div-86">
      <u xml:id="u-86.1" who="#PoselAleksanderBentkowski">Panie Marszałku! Wysoka Izbo! Wydaje mi się, że zaczynamy trochę niepoważnie traktować ten wybór. Uważam, że wybór wicemarszałków jest równie ważną chwilą jak wybór marszałka Sejmu. Sądzę, że właśnie z tego powodu powinien się on odbyć pisemnie, a więc na kartkach, przez skreślenie niezbędnej liczby nazwisk. To jest pierwszy powód. A drugi, czysto proceduralny - gdybyśmy przyjęli koncepcję głosowania przez podniesienie ręki, a to nie może być przez naciśnięcie przycisku, tylko za każdym razem sekretarze muszą liczyć, bo taki jest wymóg, (Poseł Janusz Korwin-Mikke: W regulaminie nie ma takiego wymogu.) wtedy trwałoby to niewspółmiernie długo i uważam, że mogłoby, powiedzmy, nie odzwierciedlać rzeczywistej woli tej sali. Dlatego też proszę, dla usprawnienia samego wyboru, przyjąć koncepcję zaproponowaną przez pana posła Łopuszańskiego.</u>
      <u xml:id="u-86.2" who="#komentarz">(Oklaski)</u>
     </div>
     <div xml:id="div-87">
      <u xml:id="u-87.1" who="#Marszalek">Proszę państwa, żeby nie przedłużać tej sprawy, poddam pod głosowanie wnioski.</u>
      <u xml:id="u-87.2" who="#Marszalek">Najpierw poddam pod głosowanie wniosek zgłoszony przez pana posła Łopuszańskiego, mianowicie żeby wybory przeprowadzić według tej samej procedury, jaka obowiązywała przy wyborze marszałka, to znaczy by było to głosowanie imienne. Będą przygotowane karty z nazwiskami zgłoszonych kandydatów w układzie alfabetycznym i można zostawić nie więcej niż 5 kandydatów, wpisując swoje imię i nazwisko, bo inaczej głos byłby nieważny.</u>
      <u xml:id="u-87.3" who="#Marszalek">Kto jest za tym wnioskiem, zechce podnieść rękę i nacisnąć przycisk.</u>
      <u xml:id="u-87.4" who="#Marszalek">Kto jest przeciw?</u>
      <u xml:id="u-87.5" who="#Marszalek">Kto się wstrzymał od głosowania?</u>
      <u xml:id="u-87.6" who="#Marszalek">Wniosek przeszedł większością 328 głosów, przy 8 głosach przeciw i 85 wstrzymujących się.</u>
      <u xml:id="u-87.7" who="#Marszalek">W związku z tym chciałem przypomnieć, że wicemarszałków, podobnie jak marszałka, zgodnie z art. 16 ust. 2 regulaminu, wybiera Sejm, podejmując uchwałę bezwzględną większością głosów.</u>
      <u xml:id="u-87.8" who="#Marszalek">W tej chwili odczytam raz jeszcze nazwiska zgłoszonych kandydatów, prosząc, żeby każdy z tych kandydatów był łaskaw wstać i zaprezentować się. Czy państwo chcieliby, żeby kandydaci się przedstawiali? (Głosy z sali: Tak.) Dobrze. Proszę więc każdego z kandydatów o podejście na mównicę i przedstawienie się.</u>
      <u xml:id="u-87.9" who="#Marszalek">Proszę, pan poseł Adam Halber, przygotuje się pan poseł Andrzej Kern.</u>
     </div>
     <div xml:id="div-88">
      <u xml:id="u-88.1" who="#PoselAdamHalber">Szanowny Panie Marszałku! Czy wystarczy pokazanie się, czy też trzeba coś...</u>
      <u xml:id="u-88.2" who="#komentarz">(Oklaski)</u>
      <u xml:id="u-88.3" who="#PoselAdamHalber"> Wystarczy? Dziękuję. </u>
      <u xml:id="u-88.4" who="#komentarz">(Oklaski)</u>
     </div>
     <div xml:id="div-89">
      <u xml:id="u-89.1" who="#Marszalek">Chodzi o to, żebyśmy się poznali.</u>
      <u xml:id="u-89.2" who="#Marszalek">Proszę, pan poseł Andrzej Kern.</u>
     </div>
     <div xml:id="div-90">
      <u xml:id="u-90.1" who="#PoselAndrzejKern">Szef mojego klubu tyle superlatywów na mój temat powiedział, że nie bardzo mi wypada... chciałbym tylko mu podziękować, a czy mój wygląd pomoże wyborowi, czy nie, to już od państwa zależy.</u>
      <u xml:id="u-90.2" who="#komentarz">(Oklaski)</u>
     </div>
     <div xml:id="div-91">
      <u xml:id="u-91.1" who="#Marszalek">Pan poseł Włodzimierz Cimoszewicz.</u>
      <u xml:id="u-91.2" who="#komentarz">(Poseł Włodzimierz Cimoszewicz przedstawia się. Oklaski)</u>
      <u xml:id="u-91.3" who="#Marszalek">Pan poseł Jacek Kurczewski.</u>
      <u xml:id="u-91.4" who="#komentarz">(Poseł Jacek Kurczewski przedstawia się. Oklaski)</u>
      <u xml:id="u-91.5" who="#Marszalek">Pan poseł Józef Zych.</u>
      <u xml:id="u-91.6" who="#komentarz">(Poseł Józef Zych przedstawia się. Oklaski)</u>
      <u xml:id="u-91.7" who="#Marszalek">Pan poseł Henryk Bąk.</u>
      <u xml:id="u-91.8" who="#Marszalek">Może pan poseł Dariusz Wójcik już się przygotuje.</u>
     </div>
     <div xml:id="div-92">
      <u xml:id="u-92.1" who="#PoselHenrykBak">Szanowne Posłanki! Szanowni Posłowie! Po raz pierwszy wypada mi tu się przedstawić. Nazywam się Henryk Bąk, a życiorys mój mówi za mnie.</u>
      <u xml:id="u-92.2" who="#komentarz">(Oklaski)</u>
     </div>
     <div xml:id="div-93">
      <u xml:id="u-93.1" who="#PoselDariuszWojcik">Panie Marszałku! Wysoka Izbo!</u>
      <u xml:id="u-93.2" who="#komentarz">(Oklaski)</u>
     </div>
     <div xml:id="div-94">
      <u xml:id="u-94.1" who="#Marszalek">Pan poseł Aleksander Małachowski, dzisiejszy marszałek-senior, jest wszystkim znany.</u>
      <u xml:id="u-94.2" who="#komentarz">(Poseł Aleksander Małachowski przedstawia się. Oklaski)</u>
      <u xml:id="u-94.3" who="#Marszalek">Proszę państwa, za chwilę zarządzę 60-minutową przerwę w obradach w celu przygotowania kart do głosowania, które, tak jak poprzednio, będą wydawane w dolnej palarni 30 min po zarządzeniu przerwy. Karty, tak jak mówiłem, będą sporządzone w układzie alfabetycznym i, podobnie jak poprzednio, proszę o powstrzymanie się od ich wypełniania, bo po wznowieniu obrad przedstawię zasady głosowania i wypełniania kart.</u>
      <u xml:id="u-94.4" who="#PoselPawelLaczkowski">(Przed przerwą chciałbym zgłosić wniosek.)</u>
      <u xml:id="u-94.5" who="#Marszalek">Jeszcze nie zarządziłem przerwy.</u>
      <u xml:id="u-94.6" who="#Marszalek">Pan poseł Paweł Łączkowski jeszcze chciał zgłosić wniosek. Później będą komunikaty.</u>
      <u xml:id="u-94.7" who="#Marszalek">Proszę,panie pośle.</u>
     </div>
     <div xml:id="div-95">
      <u xml:id="u-95.1" who="#PoselPawelLaczkowski">Panie Marszałku! Odwołując się do art. 21 ust. 3 regulaminu proszę pana marszałka o zwołanie posiedzenia Konwentu Seniorów w czasie przerwy.</u>
      <u xml:id="u-95.2" who="#komentarz">(Oklaski)</u>
     </div>
     <div xml:id="div-96">
      <u xml:id="u-96.1" who="#Marszalek">Proszę państwa, trudno jest w tej chwili zwołać posiedzenie Konwentu Seniorów, ponieważ Konwent Seniorów składa się z Prezydium Sejmu i przewodniczących klubów. W tej chwili nie ma jeszcze Prezydium Sejmu.</u>
      <u xml:id="u-96.2" who="#komentarz">(Oklaski)</u>
      <u xml:id="u-96.3" who="#Marszalek">Natomiast nic nie stoi na przeszkodzie, by w celu przeprowadzenia konsultacji zorganizować spotkanie o charakterze nie w pełni formalnym. W związku z tym prosiłbym przewodniczących zgłoszonych klubów o zebranie się za 15 minut.</u>
      <u xml:id="u-96.4" who="#PoselJanuszKorwinMikke">(Teraz.)</u>
      <u xml:id="u-96.5" who="#Marszalek">Teraz poproszę pana posła Marka Domina o odczytanie komunikatów.</u>
     </div>
     <div xml:id="div-97">
      <u xml:id="u-97.1" who="#PoselMarekDomin">Bezpośrednio po ogłoszeniu przerwy odbędą się posiedzenia</u>
      <u xml:id="u-97.2" who="#PoselMarekDomin">- Klubu Parlamentarnego Unia Demokratyczna w sali kinowej w nowym Domu Poselskim,</u>
      <u xml:id="u-97.3" who="#PoselMarekDomin">- Klubu Parlamentarnego NSZZ ˝Solidarność˝ w sali 102,</u>
      <u xml:id="u-97.4" who="#PoselMarekDomin">- Klubu Parlamentarnego PSL w sali 106.</u>
     </div>
     <div xml:id="div-98">
      <u xml:id="u-98.1" who="#Marszalek">Zarządzam przerwę do godz. 19 min 05.</u>
     </div>
     <div xml:id="div-99">
      <u xml:id="u-99.1" who="#komentarz">(Przerwa w posiedzeniu od godz. 18 min 10 do godz. 19 min 15)</u>
     </div>
     <div xml:id="div-100">
      <u xml:id="u-100.1" who="#Marszalek">Proszę państwa, proszę o zajmowanie miejsc.</u>
      <u xml:id="u-100.2" who="#Marszalek">Wznawiam obrady.</u>
      <u xml:id="u-100.3" who="#Marszalek">Chciałem przypomnieć, że w dolnej palarni przy skrytkach poselskich od rana wyłożone są listy obecności posłów. Poinformowano mnie, że dotychczas 70 posłów nie podpisało listy obecności. Jeszcze jesteśmy do tego nie przyzwyczajeni, wszyscy nowi. Ja też trochę przypadkiem zobaczyłem rano listę i podpisałem ją. Prosiłbym o dopełnienie tego obowiązku. To jest obowiązek wynikający z art. 4 tymczasowego regulaminu Sejmu przyjętego przez nas.</u>
      <u xml:id="u-100.4" who="#Marszalek">Proszę państwa, zgodnie z zapowiedzią objaśnię obecnie zasady głosowania imiennego dotyczącego wyboru wicemarszałków Sejmu. Zgodnie z art. 78 ust. 4 tymczasowego regulaminu Sejmu głosowanie imienne odbywa się przy wykorzystaniu przygotowanej w tym celu urny. Posłowie kolejno, w porządku alfabetycznym będą wyczytywani przez sekretarza Sejmu i będą wrzucać swoje kartki do urny. Otwarcia urny i obliczenia głosów dokonuje 5 posłów, następnie ja jako marszałek ogłoszę wyniki głosowania na podstawie protokółu przedstawionego przez posłów dokonujących obliczenia głosów. Te wyniki są ostateczne, nie mogą być przedmiotem dyskusji.</u>
      <u xml:id="u-100.5" who="#Marszalek">Proponuję, aby Sejm powołał do przeprowadzenia imiennego głosowania następujących posłów: posła Marka Domina, posła Mariusza Grabowskiego, posła Piotra Mochnaczewskiego, posła Andrzeja Potockiego i posła Adama Sengebuscha.</u>
      <u xml:id="u-100.6" who="#Marszalek">Czy są jakieś zastrzeżenia?</u>
      <u xml:id="u-100.7" who="#Marszalek">Nie widzę.</u>
      <u xml:id="u-100.8" who="#Marszalek">Uznaję, że te kandydatury zostały przyjęte.</u>
      <u xml:id="u-100.9" who="#Marszalek">Imienną listę posłów będzie odczytywać z mównicy pan poseł Andrzej Potocki, a pomagać mu będzie poseł Adam Sengebusch.</u>
      <u xml:id="u-100.10" who="#Marszalek">Jeśli nie usłyszę sprzeciwu, będę uważał, że Wysoka Izba tę propozycję przyjmuje.</u>
      <u xml:id="u-100.11" who="#Marszalek">Bardzo proszę wyczytanych panów posłów.</u>
      <u xml:id="u-100.12" who="#Marszalek">Zgodnie z art. 16 ust. 2 i art. 79 ust. 1 tymczasowego regulaminu Sejm wybiera wicemarszałków Sejmu bezwzględną większością głosów w obecności co najmniej połowy ogólnej liczby posłów.</u>
      <u xml:id="u-100.13" who="#Marszalek">Stwierdzam, że w posiedzeniu bierze udział wymagana liczba posłów. To nie budzi wątpliwości.</u>
      <u xml:id="u-100.14" who="#Marszalek">Chciałem zapytać, czy wszyscy posłowie posiadają karty do głosowania podpisane imieniem i nazwiskiem? Czy jest ktoś, kto nie ma karty?</u>
      <u xml:id="u-100.15" who="#Marszalek">Nie widzę.</u>
      <u xml:id="u-100.16" who="#Marszalek">Gdyby potrzebna była rezerwowa karta, gdyby czyjaś karta uległa zniszczeniu, to proszę oddać ją w Sekretariacie Posiedzeń Sejmu i tam będzie można otrzymać nową kartę.</u>
      <u xml:id="u-100.17" who="#Marszalek">Na karcie do głosowania należy skreślić co najmniej trzy nazwiska kandydatów. Wybieramy pięciu z ośmiu kandydatów. Karty bez skreśleń oraz z mniejszą liczbą skreśleń, względnie nie podpisane imieniem i nazwiskiem głosującego posła, są nieważne.</u>
      <u xml:id="u-100.18" who="#Marszalek">Jeszcze jedna propozycja, na temat której będziemy musieli zająć stanowisko. Proponuję, aby w przypadku gdy Sejm w pierwszym głosowaniu nie wybierze wszystkich wicemarszałków, tzn. gdy któryś z kandydatów nie uzyska bezwzględnej większości głosów, w następnym głosowaniu wykluczyć jego kandydaturę.</u>
      <u xml:id="u-100.19" who="#Marszalek">Czy są inne propozycję?</u>
      <u xml:id="u-100.20" who="#Marszalek">Proszę bardzo, tylko prosiłbym o przedstawienie się.</u>
     </div>
     <div xml:id="div-101">
      <u xml:id="u-101.1" who="#PoselStefanPastuszewski">Stefan Pastuszewski. Panie Marszałku! Wysoka Izbo! Składam inny wniosek, aby po pierwszej turze głosowania, z uwagi na trudną sytuację budżetu państwa, miejsca, na które kandydaci nie uzyskają bezwzględnej większości głosów pozostawić wakujące.</u>
     </div>
     <div xml:id="div-102">
      <u xml:id="u-102.1" who="#Marszalek">Proszę państwa, została przyjęta uchwała w sprawie liczby wicemarszałków, więc przyjęcie tego wniosku zmieniałoby tę uchwałę.</u>
      <u xml:id="u-102.2" who="#PoselJanuszKorwinMikke">(Stanowisko będzie, tylko nie obsadzone.)</u>
      <u xml:id="u-102.3" who="#Marszalek">Proszę państwa, ponieważ jest tego rodzaju wniosek, to poddaję go pod głosowanie.</u>
      <u xml:id="u-102.4" who="#Marszalek">Proszę bardzo, pan poseł, później pan poseł.</u>
     </div>
     <div xml:id="div-103">
      <u xml:id="u-103.1" who="#PoselZbigniewDyka">Panie Marszałku! Wysoka Izbo! Myślę, że ten wniosek, który był przed chwilą państwu przedstawiony, jest przedwczesny. Nie przesądzajmy faktów, które jeszcze nie zaistniały. Nad tym będzie czas się zastanawiać wtedy, kiedy będą wakaty. Nie można zakładać czegoś, co jest niewiadome i niepewne co do skutków w przyszłości.</u>
      <u xml:id="u-103.2" who="#komentarz">(Oklaski)</u>
      <u xml:id="u-103.3" who="#GlosZSali">(W tej sprawie, jeśli można.)</u>
     </div>
     <div xml:id="div-104">
      <u xml:id="u-104.1" who="#Marszalek">Tak, tak, za chwilę. To wszystko w tej sprawie</u>
     </div>
     <div xml:id="div-105">
      <u xml:id="u-105.1" who="#PoselJanuszSzymanski">Panie Marszałku! Panie i Panowie! Chcę po prostu stwierdzić odpowiedzialnie, że wniosek przedstawiony przez - przepraszam, że nie znam nazwiska, nauczymy się jeszcze naszych nazwisk - pana posła Pastuszewskiego jest wnioskiem prawnie niedopuszczalnym. Otóż Sejm rozstrzygnął, że wybiera pięciu wicemarszałków i w związku z tym musimy głosować i wybrać pięciu wicemarszałków, chyba że wyniki wyborów zachęcą nas do zmiany tej decyzji. Wniosek jest jednak jasny i rozstrzygnięcie Sejmu w tej sprawie- oczywiste: Prezydium Sejmu tworzą marszałek i pięciu wicemarszałków.</u>
      <u xml:id="u-105.2" who="#komentarz">(Oklaski)</u>
     </div>
     <div xml:id="div-106">
      <u xml:id="u-106.1" who="#Marszalek">Dziękuję panu posłowi.</u>
      <u xml:id="u-106.2" who="#Marszalek">Jeszcze poproszę pana posła.</u>
     </div>
     <div xml:id="div-107">
      <u xml:id="u-107.1" who="#PoselJanuszKorwinMikke">Panie Marszałku! Wysoka Izbo! Mnie się wydaje, że wniosek dotyczył nieobsadzenia już utworzonego stanowiska, a co do wniosku czcigodnego kolegi, to chciałem jako brydżysta zwrócić uprzejmie uwagę, że najpierw, przed rozdaniem kart trzeba ustalić, czy piki są starsze od kierów, czy odwrotnie, a nie po ich rozdaniu.</u>
      <u xml:id="u-107.2" who="#komentarz">(Oklaski)</u>
     </div>
     <div xml:id="div-108">
      <u xml:id="u-108.1" who="#Marszalek">Proszę bardzo.</u>
     </div>
     <div xml:id="div-109">
      <u xml:id="u-109.1" who="#PoselMarekBorowski">Panie Marszałku! Wysoka Izbo! Nawiązując do tego, o czym tutaj powiedział pan poseł Korwin-Mikke i do tego przykładu brydżowego, to chyba nikt się nie zdziwi, jeżeli przypomnę, że piki są starsze od kierów. Dziękuję.</u>
      <u xml:id="u-109.2" who="#komentarz">(Oklaski, wesołość na sali)</u>
     </div>
     <div xml:id="div-110">
      <u xml:id="u-110.1" who="#Marszalek">Proszę bardzo.</u>
     </div>
     <div xml:id="div-111">
      <u xml:id="u-111.1" who="#PoselKrzysztofKrol">Zgłaszałem wniosek formalny o zamknięcie dyskusji.</u>
     </div>
     <div xml:id="div-112">
      <u xml:id="u-112.1" who="#Marszalek">Proszę państwa, proszę o spokój. Chciałbym żebyśmy już kończyli tę dyskusję i podjęli...</u>
      <u xml:id="u-112.2" who="#Marszalek">Proszę bardzo jeszcze pana posła Lecha Pruchno-Wróblewskiego, a pan poseł Król będzie następny.</u>
     </div>
     <div xml:id="div-113">
      <u xml:id="u-113.1" who="#PoselLechPruchnoWroblewski">Dziękuję. Pozwoli pan, panie pośle, że jeszcze powiem dwa zdania.</u>
      <u xml:id="u-113.2" who="#PoselLechPruchnoWroblewski">Panie Marszałku! Wysoka Izbo! Spróbuję znaleźć taki sposób, który pozwoli nam przyjąć ten wniosek w sposób bezkolizyjny. Mianowicie może pozostawilibyśmy te wakaty, jeśli one się pojawią,</u>
      <u xml:id="u-113.3" who="#komentarz">(wesołość na sali)</u>
      <u xml:id="u-113.4" who="#PoselLechPruchnoWroblewski"> do ewentualnego obsadzenia. Przypominam wszystkim tu zebranym, że mamy przed sobą uchwalenie budżetu państwa, a wiemy dobrze o tym, jaki jest wymiar deficytu. Wcześniej ponadto musimy rozstrzygnąć kwestię budżetu Sejmu.</u>
      <u xml:id="u-113.5" who="#komentarz">(Oklaski)</u>
      <u xml:id="u-113.6" who="#PoselLechPruchnoWroblewski"> Może jeżeli się okaże, że pieniędzy nam wystarczy, to obsadzimy te wakaty. Dziękuję. </u>
      <u xml:id="u-113.7" who="#komentarz">(Oklaski)</u>
     </div>
     <div xml:id="div-114">
      <u xml:id="u-114.1" who="#Marszalek">Proszę państwa, mamy wniosek, który wysuwam jako pierwszy. W razie gdyby Sejm w pierwszym głosowaniu nie wybrał wszystkich wicemarszałków, w każdym następnym głosowaniu wykluczyć proponuję tego kandydata, który uzyska najmniejszą liczbę głosów.</u>
      <u xml:id="u-114.2" who="#Marszalek">Może poddam pod głosowanie ten wniosek. Później, o ile on nie przejdzie, poddam pod głosowanie drugi wniosek, bo musimy je przegłosować, choćby właśnie dlatego żeby później móc ukonstytuować Prezydium Sejmu i zająć się tymi ważniejszymi sprawami.</u>
      <u xml:id="u-114.3" who="#Marszalek">Czy są jakieś wątpliwości? Chodzi o to, że w razie gdyby w pierwszym głosowaniu nie zostali wybrani wszyscy wicemarszałkowie - z uwagi na brak bezwzględnej większości - to wtedy spośród tych nie wybranych pominiemy tego, który uzyska najmniej głosów. Oczywiście głosowanie trzeba będzie ponowić , bo wcale nie mamy gwarancji, że w trakcie następnego głosowania te osoby uzyskają bezwzględną większość głosów.</u>
      <u xml:id="u-114.4" who="#Marszalek">Kto jest za przyjęciem tego wniosku, proszę o podniesienie ręki i naciśnięcie przycisku.</u>
      <u xml:id="u-114.5" who="#Marszalek">Kto jest przeciw?</u>
      <u xml:id="u-114.6" who="#Marszalek">Kto wstrzymał się od głosowania?</u>
      <u xml:id="u-114.7" who="#Marszalek">Wniosek został przyjęty.</u>
      <u xml:id="u-114.8" who="#Marszalek">Za wnioskiem głosowało 322 posłów, przeciw - 32, a 76 posłów wstrzymało się od głosowania.</u>
      <u xml:id="u-114.9" who="#Marszalek">W związku z tym, proszę państwa, przystępujemy do głosowania. Proszę posłów powołanych do przeprowadzenia głosowania o zbliżenie się do urny i podjęcie procedury. Proszę posła Andrzeja Potockiego o odczytywanie nazwisk, a posłów o podchodzenie do urny i wrzucanie swoich kart. Bardzo proszę.</u>
     </div>
     <div xml:id="div-115">
      <u xml:id="u-115.1" who="#PoselAndrzejPotocki">Abramski Paweł Stanisław</u>
      <u xml:id="u-115.2" who="#PoselAndrzejPotocki">Adamczyk Zbigniew Andrzej</u>
      <u xml:id="u-115.3" who="#PoselAndrzejPotocki">Adamowicz Andrzej Stanisław</u>
      <u xml:id="u-115.4" who="#PoselAndrzejPotocki">Adamski Władysław Roman</u>
      <u xml:id="u-115.5" who="#PoselAndrzejPotocki">Aleksandrowicz Eugeniusz Michał</u>
      <u xml:id="u-115.6" who="#PoselAndrzejPotocki">Andrysiak Andrzej</u>
      <u xml:id="u-115.7" who="#PoselAndrzejPotocki">Andrzejczak Andrzej Jan</u>
      <u xml:id="u-115.8" who="#PoselAndrzejPotocki">Andrzejewski Roman Marian</u>
      <u xml:id="u-115.9" who="#PoselAndrzejPotocki">Anusz Andrzej Karol</u>
      <u xml:id="u-115.10" who="#PoselAndrzejPotocki">Arendarski Andrzej Jan</u>
      <u xml:id="u-115.11" who="#PoselAndrzejPotocki">Arkuszewski Wojciech Marian</u>
      <u xml:id="u-115.12" who="#PoselAndrzejPotocki">Aszyk Piotr</u>
      <u xml:id="u-115.13" who="#PoselAndrzejPotocki">Bajołek Andrzej Feliks</u>
      <u xml:id="u-115.14" who="#PoselAndrzejPotocki">Bajor Bronisława</u>
      <u xml:id="u-115.15" who="#PoselAndrzejPotocki">Balazs Artur Krzysztof</u>
      <u xml:id="u-115.16" who="#PoselAndrzejPotocki">Balicki Marek Zbigniew</u>
      <u xml:id="u-115.17" who="#PoselAndrzejPotocki">Bańkowska Anna Danuta</u>
      <u xml:id="u-115.18" who="#PoselAndrzejPotocki">Bańkowski Tomasz</u>
      <u xml:id="u-115.19" who="#PoselAndrzejPotocki">Baran Stanisław</u>
      <u xml:id="u-115.20" who="#PoselAndrzejPotocki">Baraniecki Andrzej Zbigniew</u>
      <u xml:id="u-115.21" who="#PoselAndrzejPotocki">Barciński Piotr Czesław</u>
      <u xml:id="u-115.22" who="#PoselAndrzejPotocki">Barczyk Kazimierz</u>
      <u xml:id="u-115.23" who="#PoselAndrzejPotocki">Bartosz Ryszard Władysław</u>
      <u xml:id="u-115.24" who="#PoselAndrzejPotocki">Bartosz Waldemar Józef</u>
      <u xml:id="u-115.25" who="#PoselAndrzejPotocki">Bartoszcze Roman Bolesław</u>
      <u xml:id="u-115.26" who="#PoselAndrzejPotocki">Barucka Maria Teresa</u>
      <u xml:id="u-115.27" who="#PoselAndrzejPotocki">Bastek Erhard Alwin</u>
      <u xml:id="u-115.28" who="#PoselAndrzejPotocki">Bazała Teresa</u>
      <u xml:id="u-115.29" who="#PoselAndrzejPotocki">Bąk Henryk</u>
      <u xml:id="u-115.30" who="#PoselAndrzejPotocki">Bąk Józef</u>
      <u xml:id="u-115.31" who="#PoselAndrzejPotocki">Bentkowski Aleksander</u>
      <u xml:id="u-115.32" who="#PoselAndrzejPotocki">Berdychowski Zygmunt Władysław</u>
      <u xml:id="u-115.33" who="#PoselAndrzejPotocki">Białobrzewski Witold</u>
      <u xml:id="u-115.34" who="#PoselAndrzejPotocki">Biały Leszek Tadeusz</u>
      <u xml:id="u-115.35" who="#PoselAndrzejPotocki">Bielecki Jan Krzysztof</u>
      <u xml:id="u-115.36" who="#PoselAndrzejPotocki">Bielewicz Antoni</u>
      <u xml:id="u-115.37" who="#PoselAndrzejPotocki">Bień Tadeusz</u>
      <u xml:id="u-115.38" who="#PoselAndrzejPotocki">Biliński Tadeusz</u>
      <u xml:id="u-115.39" who="#PoselAndrzejPotocki">Blajerski Włodzimierz Jan</u>
      <u xml:id="u-115.40" who="#PoselAndrzejPotocki">Blida Barbara</u>
      <u xml:id="u-115.41" who="#PoselAndrzejPotocki">Błaszczeć Józef Stanisław</u>
      <u xml:id="u-115.42" who="#PoselAndrzejPotocki">Błażejczyk Krzysztof Janusz</u>
      <u xml:id="u-115.43" who="#PoselAndrzejPotocki">Boba Bogumiła Maria</u>
      <u xml:id="u-115.44" who="#PoselAndrzejPotocki">Bober Andrzej</u>
      <u xml:id="u-115.45" who="#PoselAndrzejPotocki">Bocheń Irmindo</u>
      <u xml:id="u-115.46" who="#PoselAndrzejPotocki">Boguski Dariusz</u>
      <u xml:id="u-115.47" who="#PoselAndrzejPotocki">Bogusz Ryszard</u>
      <u xml:id="u-115.48" who="#PoselAndrzejPotocki">Boni Michał Jan</u>
      <u xml:id="u-115.49" who="#PoselAndrzejPotocki">Boral Marek Tadeusz</u>
      <u xml:id="u-115.50" who="#PoselAndrzejPotocki">Borowski Andrzej</u>
      <u xml:id="u-115.51" who="#PoselAndrzejPotocki">Borowski Marek Stefan</u>
      <u xml:id="u-115.52" who="#PoselAndrzejPotocki">Borusewicz Bogdan Michał</u>
      <u xml:id="u-115.53" who="#PoselAndrzejPotocki">Brach Tomasz Wiesław</u>
      <u xml:id="u-115.54" who="#PoselAndrzejPotocki">Braun Juliusz Jan</u>
      <u xml:id="u-115.55" who="#PoselAndrzejPotocki">Brylka Georg Rochus</u>
      <u xml:id="u-115.56" who="#PoselAndrzejPotocki">Brzycki Zbigniew Józef</u>
      <u xml:id="u-115.57" who="#PoselAndrzejPotocki">Bubel Leszek Henryk</u>
      <u xml:id="u-115.58" who="#PoselAndrzejPotocki">Bugaj Leszek</u>
      <u xml:id="u-115.59" who="#PoselAndrzejPotocki">Bugaj Ryszard</u>
      <u xml:id="u-115.60" who="#PoselAndrzejPotocki">Bujak Jacek</u>
      <u xml:id="u-115.61" who="#PoselAndrzejPotocki">Bujak Zbigniew</u>
      <u xml:id="u-115.62" who="#PoselAndrzejPotocki">Bury Jan</u>
      <u xml:id="u-115.63" who="#PoselAndrzejPotocki">Chabiński Sławomir</u>
      <u xml:id="u-115.64" who="#PoselAndrzejPotocki">Chałoński Michał Hubert</u>
      <u xml:id="u-115.65" who="#PoselAndrzejPotocki">Chełstowski Kazimierz</u>
      <u xml:id="u-115.66" who="#PoselAndrzejPotocki">Chmiel Andrzej</u>
      <u xml:id="u-115.67" who="#PoselAndrzejPotocki">Choina Bogusław Jerzy</u>
      <u xml:id="u-115.68" who="#PoselAndrzejPotocki">Choiński Janusz Tomasz</u>
      <u xml:id="u-115.69" who="#PoselAndrzejPotocki">Chrzanowski Wiesław Marian</u>
      <u xml:id="u-115.70" who="#PoselAndrzejPotocki">Ciemniewski Jerzy</u>
      <u xml:id="u-115.71" who="#PoselAndrzejPotocki">Cimoszewicz Włodzimierz</u>
      <u xml:id="u-115.72" who="#PoselAndrzejPotocki">Cinal Józef</u>
      <u xml:id="u-115.73" who="#PoselAndrzejPotocki">Czajka Antoni</u>
      <u xml:id="u-115.74" who="#PoselAndrzejPotocki">Czarnecki Piotr Paweł</u>
      <u xml:id="u-115.75" who="#PoselAndrzejPotocki">Czarnecki Ryszard</u>
      <u xml:id="u-115.76" who="#PoselAndrzejPotocki">Czechoński Stanisław Andrzej</u>
      <u xml:id="u-115.77" who="#PoselAndrzejPotocki">Czernecki Andrzej</u>
      <u xml:id="u-115.78" who="#PoselAndrzejPotocki">Czykwin Eugeniusz</u>
      <u xml:id="u-115.79" who="#PoselAndrzejPotocki">Czyż Barbara</u>
      <u xml:id="u-115.80" who="#PoselAndrzejPotocki">Dąbrowski Marek Paweł</u>
      <u xml:id="u-115.81" who="#PoselAndrzejPotocki">Dmochowska Maria</u>
      <u xml:id="u-115.82" who="#PoselAndrzejPotocki">Domański Zdzisław Kazimierz</u>
      <u xml:id="u-115.83" who="#PoselAndrzejPotocki">Domin Marek</u>
      <u xml:id="u-115.84" who="#PoselAndrzejPotocki">Drzewiecki Mirosław Michał</u>
      <u xml:id="u-115.85" who="#PoselAndrzejPotocki">Dubiella Zdzisław Andrzej</u>
      <u xml:id="u-115.86" who="#PoselAndrzejPotocki">Dudkiewicz Anna Teresa</u>
      <u xml:id="u-115.87" who="#PoselAndrzejPotocki">Dutka Bronisław</u>
      <u xml:id="u-115.88" who="#PoselAndrzejPotocki">Dyka Zbigniew Stanisław</u>
      <u xml:id="u-115.89" who="#PoselAndrzejPotocki">Dzierżyński Antoni</u>
      <u xml:id="u-115.90" who="#PoselAndrzejPotocki">Dziewulski Jerzy</u>
      <u xml:id="u-115.91" who="#PoselAndrzejPotocki">Dziubek Marek Józef</u>
      <u xml:id="u-115.92" who="#PoselAndrzejPotocki">Eysmont Zbigniew Antoni</u>
      <u xml:id="u-115.93" who="#PoselAndrzejPotocki">Eysymontt Jerzy</u>
      <u xml:id="u-115.94" who="#PoselAndrzejPotocki">Fabian Jan Willibald</u>
      <u xml:id="u-115.95" who="#PoselAndrzejPotocki">Fogler Piotr Stanisław</u>
      <u xml:id="u-115.96" who="#PoselAndrzejPotocki">Frasyniuk Władysław</u>
      <u xml:id="u-115.97" who="#PoselAndrzejPotocki">Frączek Barbara Franciszka</u>
      <u xml:id="u-115.98" who="#PoselAndrzejPotocki">Frączek Józef</u>
      <u xml:id="u-115.99" who="#PoselAndrzejPotocki">Frost Zbigniew Stanisław</u>
      <u xml:id="u-115.100" who="#PoselAndrzejPotocki">Furtak Antoni Jan</u>
      <u xml:id="u-115.101" who="#PoselAndrzejPotocki">Gadomski Witold Jarosław</u>
      <u xml:id="u-115.102" who="#PoselAndrzejPotocki">Gaj Bożena</u>
      <u xml:id="u-115.103" who="#PoselAndrzejPotocki">Gajda Tadeusz Stanisław</u>
      <u xml:id="u-115.104" who="#PoselAndrzejPotocki">Galek Zbigniew</u>
      <u xml:id="u-115.105" who="#PoselAndrzejPotocki">Gawlik Radosław Jakub</u>
      <u xml:id="u-115.106" who="#PoselAndrzejPotocki">Gąsienica-Makowski Andrzej Tadeusz</u>
      <u xml:id="u-115.107" who="#PoselAndrzejPotocki">Geremek Bronisław</u>
      <u xml:id="u-115.108" who="#PoselAndrzejPotocki">Gil Mieczysław Władysław</u>
      <u xml:id="u-115.109" who="#PoselAndrzejPotocki">Glapiński Adam</u>
      <u xml:id="u-115.110" who="#PoselAndrzejPotocki">Godlewski Tadeusz</u>
      <u xml:id="u-115.111" who="#PoselAndrzejPotocki">Golba Leszek Antoni</u>
      <u xml:id="u-115.112" who="#PoselAndrzejPotocki">Goryszewski Henryk Józef</u>
      <u xml:id="u-115.113" who="#PoselAndrzejPotocki">Gorzelańczyk Zbigniew</u>
      <u xml:id="u-115.114" who="#PoselAndrzejPotocki">Góralska Helena Teresa</u>
      <u xml:id="u-115.115" who="#PoselAndrzejPotocki">Górczyk Tadeusz Józef</u>
      <u xml:id="u-115.116" who="#PoselAndrzejPotocki">Grabowski Mariusz Krzysztof</u>
      <u xml:id="u-115.117" who="#PoselAndrzejPotocki">Gutowski Józef</u>
      <u xml:id="u-115.118" who="#PoselAndrzejPotocki">Halber Adam</u>
      <u xml:id="u-115.119" who="#PoselAndrzejPotocki">Hall Aleksander Jan</u>
      <u xml:id="u-115.120" who="#PoselAndrzejPotocki">Handzlik Stanisław</u>
      <u xml:id="u-115.121" who="#PoselAndrzejPotocki">Hardej Sławomir Janusz</u>
      <u xml:id="u-115.122" who="#PoselAndrzejPotocki">Hardy Andrzej</u>
      <u xml:id="u-115.123" who="#PoselAndrzejPotocki">Hennelowa Józefa Maria</u>
      <u xml:id="u-115.124" who="#PoselAndrzejPotocki">Hermanowicz Józef</u>
      <u xml:id="u-115.125" who="#PoselAndrzejPotocki">Hniedziewicz Stanisław Przemysław</u>
      <u xml:id="u-115.126" who="#PoselAndrzejPotocki">Holc Tomasz</u>
      <u xml:id="u-115.127" who="#PoselAndrzejPotocki">Hrybacz Jerzy Zbigniew</u>
      <u xml:id="u-115.128" who="#PoselAndrzejPotocki">Ibisz Krzysztof</u>
      <u xml:id="u-115.129" who="#PoselAndrzejPotocki">Iwaniec Kazimierz</u>
      <u xml:id="u-115.130" who="#PoselAndrzejPotocki">Iwiński Tadeusz</u>
      <u xml:id="u-115.131" who="#PoselAndrzejPotocki">Jagieliński Roman</u>
      <u xml:id="u-115.132" who="#PoselAndrzejPotocki">Janas Zbigniew Piotr</u>
      <u xml:id="u-115.133" who="#PoselAndrzejPotocki">Janiszewski Michał</u>
      <u xml:id="u-115.134" who="#PoselAndrzejPotocki">Jankowski Jerzy</u>
      <u xml:id="u-115.135" who="#PoselAndrzejPotocki">Janowski Gabriel</u>
      <u xml:id="u-115.136" who="#PoselAndrzejPotocki">Janowski Wiesław</u>
      <u xml:id="u-115.137" who="#PoselAndrzejPotocki">Janowski Zbigniew Tadeusz</u>
      <u xml:id="u-115.138" who="#PoselAndrzejPotocki">Jaskiernia Jerzy</u>
      <u xml:id="u-115.139" who="#PoselAndrzejPotocki">Jastrzębski Ryszard</u>
      <u xml:id="u-115.140" who="#PoselAndrzejPotocki">Jedynak Tadeusz Janusz</u>
      <u xml:id="u-115.141" who="#PoselAndrzejPotocki">Jędryka Waldemar Zbigniew</u>
      <u xml:id="u-115.142" who="#PoselAndrzejPotocki">Jędrzejczak Tadeusz</u>
      <u xml:id="u-115.143" who="#PoselAndrzejPotocki">Jurek Marek</u>
      <u xml:id="u-115.144" who="#PoselAndrzejPotocki">Kaczmarek Filip Andrzej</u>
      <u xml:id="u-115.145" who="#PoselAndrzejPotocki">Kaczmarek Wiesław Władysław</u>
      <u xml:id="u-115.146" who="#PoselAndrzejPotocki">Kaczyński Jarosław Aleksander</u>
      <u xml:id="u-115.147" who="#PoselAndrzejPotocki">Kaczyński Lech Aleksander</u>
      <u xml:id="u-115.148" who="#PoselAndrzejPotocki">Kalemba Stanisław</u>
      <u xml:id="u-115.149" who="#PoselAndrzejPotocki">Kaleta Józef</u>
      <u xml:id="u-115.150" who="#PoselAndrzejPotocki">Kamiński Krzysztof</u>
      <u xml:id="u-115.151" who="#PoselAndrzejPotocki">Kania Józef</u>
      <u xml:id="u-115.152" who="#PoselAndrzejPotocki">Kaniewski Zbigniew Waldemar</u>
      <u xml:id="u-115.153" who="#PoselAndrzejPotocki">Karwowski Tomasz Jerzy</u>
      <u xml:id="u-115.154" who="#PoselAndrzejPotocki">Kazimierski Grzegorz Marek</u>
      <u xml:id="u-115.155" who="#PoselAndrzejPotocki">Kern Andrzej Piotr</u>
      <u xml:id="u-115.156" who="#PoselAndrzejPotocki">Kępka Marian</u>
      <u xml:id="u-115.157" who="#PoselAndrzejPotocki">Kielek Eugeniusz</u>
      <u xml:id="u-115.158" who="#PoselAndrzejPotocki">Kisiliczyk Jan Wacław</u>
      <u xml:id="u-115.159" who="#PoselAndrzejPotocki">Klata Henryk</u>
      <u xml:id="u-115.160" who="#PoselAndrzejPotocki">Klimczak Feliks</u>
      <u xml:id="u-115.161" who="#PoselAndrzejPotocki">Klisiewicz Wiesław</u>
      <u xml:id="u-115.162" who="#PoselAndrzejPotocki">Kłoczko Marek Franciszek</u>
      <u xml:id="u-115.163" who="#PoselAndrzejPotocki">Knysok Anna Maria</u>
      <u xml:id="u-115.164" who="#PoselAndrzejPotocki">Kocjan Stanisław</u>
      <u xml:id="u-115.165" who="#PoselAndrzejPotocki">Koczwara Marek Leszek</u>
      <u xml:id="u-115.166" who="#PoselAndrzejPotocki">Kołodziej Bartłomiej Antoni</u>
      <u xml:id="u-115.167" who="#PoselAndrzejPotocki">Kołodziejczyk Dariusz</u>
      <u xml:id="u-115.168" who="#PoselAndrzejPotocki">Komorowski Bronisław Maria</u>
      <u xml:id="u-115.169" who="#PoselAndrzejPotocki">Kopania Jerzy Marian</u>
      <u xml:id="u-115.170" who="#PoselAndrzejPotocki">Korwin-Mikke Janusz Ryszard</u>
      <u xml:id="u-115.171" who="#PoselAndrzejPotocki">Kost Antoni Maciej</u>
      <u xml:id="u-115.172" who="#PoselAndrzejPotocki">Kostarczyk Andrzej Stanisław</u>
      <u xml:id="u-115.173" who="#PoselAndrzejPotocki">Kośla Zbigniew</u>
      <u xml:id="u-115.174" who="#PoselAndrzejPotocki">Kotlarski Paweł Jerzy</u>
      <u xml:id="u-115.175" who="#PoselAndrzejPotocki">Kowalczyk Józef Karol</u>
      <u xml:id="u-115.176" who="#PoselAndrzejPotocki">Kowalczyk Paweł</u>
      <u xml:id="u-115.177" who="#PoselAndrzejPotocki">Kowalczyk Tadeusz s.Franciszka</u>
      <u xml:id="u-115.178" who="#PoselAndrzejPotocki">Kowalczyk Tadeusz s. Piotra</u>
      <u xml:id="u-115.179" who="#PoselAndrzejPotocki">Kowalczyk Zofia</u>
      <u xml:id="u-115.180" who="#PoselAndrzejPotocki">Kowalik Jan</u>
      <u xml:id="u-115.181" who="#PoselAndrzejPotocki">Koza Janusz</u>
      <u xml:id="u-115.182" who="#PoselAndrzejPotocki">Kozak Brunon</u>
      <u xml:id="u-115.183" who="#PoselAndrzejPotocki">Kozakiewicz Mikołaj</u>
      <u xml:id="u-115.184" who="#PoselAndrzejPotocki">Kozłowski Marian</u>
      <u xml:id="u-115.185" who="#PoselAndrzejPotocki">Krasowski Edmund</u>
      <u xml:id="u-115.186" who="#PoselAndrzejPotocki">Kraus Janina</u>
      <u xml:id="u-115.187" who="#PoselAndrzejPotocki">Krawczuk Aleksander</u>
      <u xml:id="u-115.188" who="#PoselAndrzejPotocki">Kropiwnicki Jerzy Janusz</u>
      <u xml:id="u-115.189" who="#PoselAndrzejPotocki">Król Henryk Fabian</u>
      <u xml:id="u-115.190" who="#PoselAndrzejPotocki">Król Jan Władysław</u>
      <u xml:id="u-115.191" who="#PoselAndrzejPotocki">Król Krzysztof Jakub</u>
      <u xml:id="u-115.192" who="#PoselAndrzejPotocki">Król Stefan Władysław</u>
      <u xml:id="u-115.193" who="#PoselAndrzejPotocki">Krutul Piotr</u>
      <u xml:id="u-115.194" who="#PoselAndrzejPotocki">Krzyżanowska Olga</u>
      <u xml:id="u-115.195" who="#PoselAndrzejPotocki">Kufel Zygmunt</u>
      <u xml:id="u-115.196" who="#PoselAndrzejPotocki">Kulas Jan Edward</u>
      <u xml:id="u-115.197" who="#PoselAndrzejPotocki">Kurczewski Jacek Maria Antoni</u>
      <u xml:id="u-115.198" who="#PoselAndrzejPotocki">Kuroń Jacek Jan</u>
      <u xml:id="u-115.199" who="#PoselAndrzejPotocki">Kwaśniewski Aleksander</u>
      <u xml:id="u-115.200" who="#PoselAndrzejPotocki">Kwiatkowski Wojciech Eugeniusz</u>
      <u xml:id="u-115.201" who="#PoselAndrzejPotocki">Labuda Barbara</u>
      <u xml:id="u-115.202" who="#PoselAndrzejPotocki">Lasocki Tadeusz</u>
      <u xml:id="u-115.203" who="#PoselAndrzejPotocki">Lasota Marek Wojciech</u>
      <u xml:id="u-115.204" who="#PoselAndrzejPotocki">Lech Zbigniew Mirosław</u>
      <u xml:id="u-115.205" who="#PoselAndrzejPotocki">Lewandowski Janusz Antoni</u>
      <u xml:id="u-115.206" who="#PoselAndrzejPotocki">Lewandowski Mirosław Robert</u>
      <u xml:id="u-115.207" who="#PoselAndrzejPotocki">Lewandowski Tadeusz Stefen</u>
      <u xml:id="u-115.208" who="#PoselAndrzejPotocki">Libicki Marcin</u>
      <u xml:id="u-115.209" who="#PoselAndrzejPotocki">Lipiński Adam Józef</u>
      <u xml:id="u-115.210" who="#PoselAndrzejPotocki">Lipowicz Irena Ewa</u>
      <u xml:id="u-115.211" who="#PoselAndrzejPotocki">Liszcz Teresa</u>
      <u xml:id="u-115.212" who="#PoselAndrzejPotocki">Lityński Jan</u>
      <u xml:id="u-115.213" who="#PoselAndrzejPotocki">Liwak Władysław</u>
      <u xml:id="u-115.214" who="#PoselAndrzejPotocki">Ładosz Zbigniew</u>
      <u xml:id="u-115.215" who="#PoselAndrzejPotocki">Łączkowski Paweł Julian</u>
      <u xml:id="u-115.216" who="#PoselAndrzejPotocki">Łenyk Zygmunt Stanisław</u>
      <u xml:id="u-115.217" who="#PoselAndrzejPotocki">Łochowski Józef</u>
      <u xml:id="u-115.218" who="#PoselAndrzejPotocki">Łopuszański Jan Edward</u>
      <u xml:id="u-115.219" who="#PoselAndrzejPotocki">Łuczak Aleksander</u>
      <u xml:id="u-115.220" who="#PoselAndrzejPotocki">Łukasiewicz Bogdan</u>
      <u xml:id="u-115.221" who="#PoselAndrzejPotocki">Łukomski Adam</u>
      <u xml:id="u-115.222" who="#PoselAndrzejPotocki">Łybacka Krystyna Maria</u>
      <u xml:id="u-115.223" who="#PoselAndrzejPotocki">Maciarewicz Antoni</u>
      <u xml:id="u-115.224" who="#PoselAndrzejPotocki">Maćkowiak Janusz</u>
      <u xml:id="u-115.225" who="#PoselAndrzejPotocki">Majewski Jan</u>
      <u xml:id="u-115.226" who="#PoselAndrzejPotocki">Majewski Wit Wiktor</u>
      <u xml:id="u-115.227" who="#PoselAndrzejPotocki">Maksymiuk Janusz Roman</u>
      <u xml:id="u-115.228" who="#PoselAndrzejPotocki">Małachowski Aleksander</u>
      <u xml:id="u-115.229" who="#PoselAndrzejPotocki">Manicki Maciej</u>
      <u xml:id="u-115.230" who="#PoselAndrzejPotocki">Marasek Mariusz Wojciech</u>
      <u xml:id="u-115.231" who="#PoselAndrzejPotocki">Markiewicz Marek Sławomir</u>
      <u xml:id="u-115.232" who="#PoselAndrzejPotocki">Martyniuk Wacław Andrzej</u>
      <u xml:id="u-115.233" who="#PoselAndrzejPotocki">Matuszczak Adam Jerzy</u>
      <u xml:id="u-115.234" who="#PoselAndrzejPotocki">Matyjek Jerzy Zbigniew</u>
      <u xml:id="u-115.235" who="#PoselAndrzejPotocki">Maziarski Jacek Kazimierz</u>
      <u xml:id="u-115.236" who="#PoselAndrzejPotocki">Mazowiecki Tadeusz</u>
      <u xml:id="u-115.237" who="#PoselAndrzejPotocki">Mazurkiewicz Andrzej Tadeusz</u>
      <u xml:id="u-115.238" who="#PoselAndrzejPotocki">Mazurkiewicz Marek Karol</u>
      <u xml:id="u-115.239" who="#PoselAndrzejPotocki">Mażewski Lech Władysław</u>
      <u xml:id="u-115.240" who="#PoselAndrzejPotocki">Meisel Józef</u>
      <u xml:id="u-115.241" who="#PoselAndrzejPotocki">Merkel Jacek</u>
      <u xml:id="u-115.242" who="#PoselAndrzejPotocki">Michalak Elżbieta Barbara</u>
      <u xml:id="u-115.243" who="#PoselAndrzejPotocki">Michalak Jerzy Józef</u>
      <u xml:id="u-115.244" who="#PoselAndrzejPotocki">Michalak Zenon</u>
      <u xml:id="u-115.245" who="#PoselAndrzejPotocki">Michalik Marek Wojciech</u>
      <u xml:id="u-115.246" who="#PoselAndrzejPotocki">Mierzwa Zbigniew</u>
      <u xml:id="u-115.247" who="#PoselAndrzejPotocki">Miller Leszek</u>
      <u xml:id="u-115.248" who="#PoselAndrzejPotocki">Mizikowski Jan</u>
      <u xml:id="u-115.249" who="#PoselAndrzejPotocki">Mochnaczewski Piotr</u>
      <u xml:id="u-115.250" who="#PoselAndrzejPotocki">Moczulski Leszek</u>
      <u xml:id="u-115.251" who="#PoselAndrzejPotocki">Modzelewski Waldemar</u>
      <u xml:id="u-115.252" who="#PoselAndrzejPotocki">Mogiła-Lisowski Zygmunt Leopold</u>
      <u xml:id="u-115.253" who="#PoselAndrzejPotocki">Mojzesowicz Wojciech</u>
      <u xml:id="u-115.254" who="#PoselAndrzejPotocki">Moszczyński Marek Jacek</u>
      <u xml:id="u-115.255" who="#PoselAndrzejPotocki">Müller Edward Ryszard</u>
      <u xml:id="u-115.256" who="#PoselAndrzejPotocki">Musioł Paweł Andrzej</u>
      <u xml:id="u-115.257" who="#PoselAndrzejPotocki">Muszyński Marek Paweł</u>
      <u xml:id="u-115.258" who="#PoselAndrzejPotocki">Niczyperowicz Jerzy</u>
      <u xml:id="u-115.259" who="#PoselAndrzejPotocki">Niesiołowski Stefan</u>
      <u xml:id="u-115.260" who="#PoselAndrzejPotocki">Niewiarowski Ireneusz</u>
      <u xml:id="u-115.261" who="#PoselAndrzejPotocki">Niewiarowski Wacław</u>
      <u xml:id="u-115.262" who="#PoselAndrzejPotocki">Nowacka Irena Maria</u>
      <u xml:id="u-115.263" who="#PoselAndrzejPotocki">Nowak Czesław</u>
      <u xml:id="u-115.264" who="#PoselAndrzejPotocki">Nowak Kazimierz Jan</u>
      <u xml:id="u-115.265" who="#PoselAndrzejPotocki">Nowina-Konopka Halina Maria</u>
      <u xml:id="u-115.266" who="#PoselAndrzejPotocki">Nowina-Konopka Piotr</u>
      <u xml:id="u-115.267" who="#PoselAndrzejPotocki">Oleksy Józef</u>
      <u xml:id="u-115.268" who="#PoselAndrzejPotocki">Olszewski Jan Ferdynand</u>
      <u xml:id="u-115.269" who="#PoselAndrzejPotocki">Onyszkiewicz Janusz</u>
      <u xml:id="u-115.270" who="#PoselAndrzejPotocki">Opilo Henryk Andrzej</u>
      <u xml:id="u-115.271" who="#PoselAndrzejPotocki">Orłowski Jerzy Klemens</u>
      <u xml:id="u-115.272" who="#PoselAndrzejPotocki">Orzeł Józef</u>
      <u xml:id="u-115.273" who="#PoselAndrzejPotocki">Osiatyński Jerzy</u>
      <u xml:id="u-115.274" who="#PoselAndrzejPotocki">Pamuła Jan Tadeusz</u>
      <u xml:id="u-115.275" who="#PoselAndrzejPotocki">Panek Sławomir</u>
      <u xml:id="u-115.276" who="#PoselAndrzejPotocki">Pastusiak Longin</u>
      <u xml:id="u-115.277" who="#PoselAndrzejPotocki">Pastuszewski Stefan</u>
      <u xml:id="u-115.278" who="#PoselAndrzejPotocki">Pawelec Józef Jacek</u>
      <u xml:id="u-115.279" who="#PoselAndrzejPotocki">Pawlak Józef</u>
      <u xml:id="u-115.280" who="#PoselAndrzejPotocki">Pawlak Mieczysław</u>
      <u xml:id="u-115.281" who="#PoselAndrzejPotocki">Pawlak Waldemar</u>
      <u xml:id="u-115.282" who="#PoselAndrzejPotocki">Pawłowski Andrzej</u>
      <u xml:id="u-115.283" who="#PoselAndrzejPotocki">Paździor Helmut</u>
      <u xml:id="u-115.284" who="#PoselAndrzejPotocki">Pelc Waldemar Lech</u>
      <u xml:id="u-115.285" who="#PoselAndrzejPotocki">Pęgiel Wojciech</u>
      <u xml:id="u-115.286" who="#PoselAndrzejPotocki">Pękała Kazimierz Mieczysław</u>
      <u xml:id="u-115.287" who="#PoselAndrzejPotocki">Piasecki Cezary Roman</u>
      <u xml:id="u-115.288" who="#PoselAndrzejPotocki">Piątkowski Jan</u>
      <u xml:id="u-115.289" who="#PoselAndrzejPotocki">Piechociński Janusz</u>
      <u xml:id="u-115.290" who="#PoselAndrzejPotocki">Piechota Jacek Jan</u>
      <u xml:id="u-115.291" who="#PoselAndrzejPotocki">Piechowicz Adam</u>
      <u xml:id="u-115.292" who="#PoselAndrzejPotocki">Pieczka Feliks Bronisław</u>
      <u xml:id="u-115.293" who="#PoselAndrzejPotocki">Pietrzyk Alojzy</u>
      <u xml:id="u-115.294" who="#PoselAndrzejPotocki">Pietrzyk Katarzyna Agnieszka</u>
      <u xml:id="u-115.295" who="#PoselAndrzejPotocki">Pilarczyk Jerzy Józef</u>
      <u xml:id="u-115.296" who="#PoselAndrzejPotocki">Pilarski Bohdan</u>
      <u xml:id="u-115.297" who="#PoselAndrzejPotocki">Piłka Marian</u>
      <u xml:id="u-115.298" who="#PoselAndrzejPotocki">Piskorski Jan</u>
      <u xml:id="u-115.299" who="#PoselAndrzejPotocki">Piskorski Paweł Bartłomiej</u>
      <u xml:id="u-115.300" who="#PoselAndrzejPotocki">Pokrywka Tadeusz</u>
      <u xml:id="u-115.301" who="#PoselAndrzejPotocki">Polczyński Waldemar Krzysztof</u>
      <u xml:id="u-115.302" who="#PoselAndrzejPotocki">Polmański Piotr Marek</u>
      <u xml:id="u-115.303" who="#PoselAndrzejPotocki">Popęda Krzysztof Maciej</u>
      <u xml:id="u-115.304" who="#PoselAndrzejPotocki">Potocki Andrzej Tadeusz</u>
      <u xml:id="u-115.305" who="#PoselAndrzejPotocki">Pruchno-Wróblewski Lech Roman</u>
      <u xml:id="u-115.306" who="#PoselAndrzejPotocki">Przybyłowicz Marcin Albert</u>
      <u xml:id="u-115.307" who="#PoselAndrzejPotocki">Putra Krzysztof Jakub</u>
      <u xml:id="u-115.308" who="#PoselAndrzejPotocki">Puzyna Włodzimierz</u>
      <u xml:id="u-115.309" who="#PoselAndrzejPotocki">Pycak Wincenty</u>
      <u xml:id="u-115.310" who="#PoselAndrzejPotocki">Raiter Władysław Jan</u>
      <u xml:id="u-115.311" who="#PoselAndrzejPotocki">Raj Andrzej</u>
      <u xml:id="u-115.312" who="#PoselAndrzejPotocki">Rakoczy Stanisław</u>
      <u xml:id="u-115.313" who="#PoselAndrzejPotocki">Reichelt Władysław</u>
      <u xml:id="u-115.314" who="#PoselAndrzejPotocki">Rewiński Janusz</u>
      <u xml:id="u-115.315" who="#PoselAndrzejPotocki">Rogucki Sławomir</u>
      <u xml:id="u-115.316" who="#PoselAndrzejPotocki">Rokita Jan Maria</u>
      <u xml:id="u-115.317" who="#PoselAndrzejPotocki">Rospara Henryk</u>
      <u xml:id="u-115.318" who="#PoselAndrzejPotocki">Rostek Kazimierz Andrzej</u>
      <u xml:id="u-115.319" who="#PoselAndrzejPotocki">Różycka Barbara</u>
      <u xml:id="u-115.320" who="#PoselAndrzejPotocki">Rudnicka Jadwiga Julia</u>
      <u xml:id="u-115.321" who="#PoselAndrzejPotocki">Rulewski Jan</u>
      <u xml:id="u-115.322" who="#PoselAndrzejPotocki">Rychlik Andrzej Jan</u>
      <u xml:id="u-115.323" who="#PoselAndrzejPotocki">Rzepka Edward</u>
      <u xml:id="u-115.324" who="#PoselAndrzejPotocki">Rzymełka Jan</u>
      <u xml:id="u-115.325" who="#PoselAndrzejPotocki">Saletra Wojciech Jarosław</u>
      <u xml:id="u-115.326" who="#PoselAndrzejPotocki">Samborski Marek Stanisław</u>
      <u xml:id="u-115.327" who="#PoselAndrzejPotocki">Schreiber Grzegorz Zenon</u>
      <u xml:id="u-115.328" who="#PoselAndrzejPotocki">Seferowicz Elżbieta</u>
      <u xml:id="u-115.329" who="#PoselAndrzejPotocki">Sekuła Ireneusz Ludwik</u>
      <u xml:id="u-115.330" who="#PoselAndrzejPotocki">Sengebusch Adam Piotr</u>
      <u xml:id="u-115.331" who="#PoselAndrzejPotocki">Serafin Władysław</u>
      <u xml:id="u-115.332" who="#PoselAndrzejPotocki">Setnik Ryszard</u>
      <u xml:id="u-115.333" who="#PoselAndrzejPotocki">Siedlecki Henryk</u>
      <u xml:id="u-115.334" who="#PoselAndrzejPotocki">Sielańczyk Andrzej Wiesław</u>
      <u xml:id="u-115.335" who="#PoselAndrzejPotocki">Siemiątkowski Zbigniew</u>
      <u xml:id="u-115.336" who="#PoselAndrzejPotocki">Sienkiewicz Stanisław Kazimierz</u>
      <u xml:id="u-115.337" who="#PoselAndrzejPotocki">Sierakowska Izabella Antonina</u>
      <u xml:id="u-115.338" who="#PoselAndrzejPotocki">Sikora Waldemar Mieczysław</u>
      <u xml:id="u-115.339" who="#PoselAndrzejPotocki">Sikora Wanda</u>
      <u xml:id="u-115.340" who="#PoselAndrzejPotocki">Siwek Sławomir Adam</u>
      <u xml:id="u-115.341" who="#PoselAndrzejPotocki">Siwiec Marek</u>
      <u xml:id="u-115.342" who="#PoselAndrzejPotocki">Siwiec Marek Maciej</u>
      <u xml:id="u-115.343" who="#PoselAndrzejPotocki">Skorecki Zbigniew Jan</u>
      <u xml:id="u-115.344" who="#PoselAndrzejPotocki">Słomka Adam</u>
      <u xml:id="u-115.345" who="#PoselAndrzejPotocki">Smirnow Andrzej</u>
      <u xml:id="u-115.346" who="#PoselAndrzejPotocki">Smolarek Ryszard</u>
      <u xml:id="u-115.347" who="#PoselAndrzejPotocki">Sobański Stanisław</u>
      <u xml:id="u-115.348" who="#PoselAndrzejPotocki">Sobierajski Czesław</u>
      <u xml:id="u-115.349" who="#PoselAndrzejPotocki">Sobotka Zbigniew Jerzy</u>
      <u xml:id="u-115.350" who="#PoselAndrzejPotocki">Sokołowska Wanda Zofia</u>
      <u xml:id="u-115.351" who="#PoselAndrzejPotocki">Sońta Dariusz Jacek</u>
      <u xml:id="u-115.352" who="#PoselAndrzejPotocki">Soska Jacek</u>
      <u xml:id="u-115.353" who="#PoselAndrzejPotocki">Sośnicki Mirosław Wojciech</u>
      <u xml:id="u-115.354" who="#PoselAndrzejPotocki">Spychalska Ewa Teresa</u>
      <u xml:id="u-115.355" who="#PoselAndrzejPotocki">Srebro Maciej Edward</u>
      <u xml:id="u-115.356" who="#PoselAndrzejPotocki">Staniszewska Grażyna</u>
      <u xml:id="u-115.357" who="#PoselAndrzejPotocki">Staniuk Władysław</u>
      <u xml:id="u-115.358" who="#PoselAndrzejPotocki">Stańdo Stanisław Władysław</u>
      <u xml:id="u-115.359" who="#PoselAndrzejPotocki">Staręga-Piasek Joanna Małgorzata</u>
      <u xml:id="u-115.360" who="#PoselAndrzejPotocki">Starownik Marian Roman</u>
      <u xml:id="u-115.361" who="#PoselAndrzejPotocki">Stefaniuk Franciszek Jerzy</u>
      <u xml:id="u-115.362" who="#PoselAndrzejPotocki">Steinhoff Janusz Wojciech</u>
      <u xml:id="u-115.363" who="#PoselAndrzejPotocki">Sterkowicz Czesław Józef</u>
      <u xml:id="u-115.364" who="#PoselAndrzejPotocki">Strębska Halina Bronisława</u>
      <u xml:id="u-115.365" who="#PoselAndrzejPotocki">Strzelecki Henryk</u>
      <u xml:id="u-115.366" who="#PoselAndrzejPotocki">Suchocka Hanna</u>
      <u xml:id="u-115.367" who="#PoselAndrzejPotocki">Suchora Henryk</u>
      <u xml:id="u-115.368" who="#PoselAndrzejPotocki">Sumara Włodzimierz Ryszard</u>
      <u xml:id="u-115.369" who="#PoselAndrzejPotocki">Synowiec Jerzy Wojciech</u>
      <u xml:id="u-115.370" who="#PoselAndrzejPotocki">Syryjczyk Tadeusz Andrzej</u>
      <u xml:id="u-115.371" who="#PoselAndrzejPotocki">Sytek Przemysław Wojciech</u>
      <u xml:id="u-115.372" who="#PoselAndrzejPotocki">Sytek Tadeusz</u>
      <u xml:id="u-115.373" who="#PoselAndrzejPotocki">Szablewski Alojzy Antonii</u>
      <u xml:id="u-115.374" who="#PoselAndrzejPotocki">Szafraniec Herbert</u>
      <u xml:id="u-115.375" who="#PoselAndrzejPotocki">Szańkowski Stefan Tadeusz</u>
      <u xml:id="u-115.376" who="#PoselAndrzejPotocki">Szarawarski Andrzej Stanisław</u>
      <u xml:id="u-115.377" who="#PoselAndrzejPotocki">Szatkowski Sławomir Kazimierz</u>
      <u xml:id="u-115.378" who="#PoselAndrzejPotocki">Szczepaniak Jan</u>
      <u xml:id="u-115.379" who="#PoselAndrzejPotocki">Szczepuła Tomasz</u>
      <u xml:id="u-115.380" who="#PoselAndrzejPotocki">Szczygielski Kazimierz Marian</u>
      <u xml:id="u-115.381" who="#PoselAndrzejPotocki">Szmajdziński Jerzy Andrzej</u>
      <u xml:id="u-115.382" who="#PoselAndrzejPotocki">Szreder Bogumił Edward</u>
      <u xml:id="u-115.383" who="#PoselAndrzejPotocki">Szymańczak Tadeusz</u>
      <u xml:id="u-115.384" who="#PoselAndrzejPotocki">Szymański Janusz Henryk</u>
      <u xml:id="u-115.385" who="#PoselAndrzejPotocki">Szyszko Tomasz</u>
      <u xml:id="u-115.386" who="#PoselAndrzejPotocki">Śledzińska-Katarasińska Iwona Elżbieta</u>
      <u xml:id="u-115.387" who="#PoselAndrzejPotocki">Śleziak Czesław</u>
      <u xml:id="u-115.388" who="#PoselAndrzejPotocki">Świtka Jan Eugeniusz</u>
      <u xml:id="u-115.389" who="#PoselAndrzejPotocki">Świtoń Kazimierz</u>
      <u xml:id="u-115.390" who="#PoselAndrzejPotocki">Taylor Jacek Edward</u>
      <u xml:id="u-115.391" who="#PoselAndrzejPotocki">Tchórzewski Krzysztof Józef</u>
      <u xml:id="u-115.392" who="#PoselAndrzejPotocki">Terlecki Andrzej Różan</u>
      <u xml:id="u-115.393" who="#PoselAndrzejPotocki">Then Artur Paweł</u>
      <u xml:id="u-115.394" who="#PoselAndrzejPotocki">Tokarczuk Antoni Justyn</u>
      <u xml:id="u-115.395" who="#PoselAndrzejPotocki">Tokarzewski Michał Jan</u>
      <u xml:id="u-115.396" who="#PoselAndrzejPotocki">Tromski Robert</u>
      <u xml:id="u-115.397" who="#PoselAndrzejPotocki">Turczyński Jacek</u>
      <u xml:id="u-115.398" who="#PoselAndrzejPotocki">Turko Ludwik</u>
      <u xml:id="u-115.399" who="#PoselAndrzejPotocki">Tusk Donald Franciszek</u>
      <u xml:id="u-115.400" who="#PoselAndrzejPotocki">Tuszyński Zdzisław</u>
      <u xml:id="u-115.401" who="#PoselAndrzejPotocki">Twaróg Bolesław</u>
      <u xml:id="u-115.402" who="#PoselAndrzejPotocki">Tyrakowski Antoni</u>
      <u xml:id="u-115.403" who="#PoselAndrzejPotocki">Ujazdowski Kazimierz Michał</u>
      <u xml:id="u-115.404" who="#PoselAndrzejPotocki">Ulatowski Jarosław Tomasz</u>
      <u xml:id="u-115.405" who="#PoselAndrzejPotocki">Ulicki Ryszard Jan</u>
      <u xml:id="u-115.406" who="#PoselAndrzejPotocki">Urbaniak Cezary Roman</u>
      <u xml:id="u-115.407" who="#PoselAndrzejPotocki">Urbanowicz Anna Maria</u>
      <u xml:id="u-115.408" who="#PoselAndrzejPotocki">Urbański Andrzej Janusz</u>
      <u xml:id="u-115.409" who="#PoselAndrzejPotocki">Usakiewicz Aleksander</u>
      <u xml:id="u-115.410" who="#PoselAndrzejPotocki">Walerych Piotr Rafał</u>
      <u xml:id="u-115.411" who="#PoselAndrzejPotocki">Waniek Danuta</u>
      <u xml:id="u-115.412" who="#PoselAndrzejPotocki">Wardacki Wojciech Piotr</u>
      <u xml:id="u-115.413" who="#PoselAndrzejPotocki">Wartak Jarosław</u>
      <u xml:id="u-115.414" who="#PoselAndrzejPotocki">Wądołowski Stanisław</u>
      <u xml:id="u-115.415" who="#PoselAndrzejPotocki">Wąsik Stanisław</u>
      <u xml:id="u-115.416" who="#PoselAndrzejPotocki">Wesołowski Mariusz Stefan</u>
      <u xml:id="u-115.417" who="#PoselAndrzejPotocki">Węglarz Stanisław</u>
      <u xml:id="u-115.418" who="#PoselAndrzejPotocki">Węgłowski Stanisław</u>
      <u xml:id="u-115.419" who="#PoselAndrzejPotocki">Wiatr Jerzy Józef</u>
      <u xml:id="u-115.420" who="#PoselAndrzejPotocki">Wielowieyski Andrzej Jan</u>
      <u xml:id="u-115.421" who="#PoselAndrzejPotocki">Wiertek Włodzimierz</u>
      <u xml:id="u-115.422" who="#PoselAndrzejPotocki">Wierzbicka Danuta</u>
      <u xml:id="u-115.423" who="#PoselAndrzejPotocki">Wierzbicki Roman Władysław</u>
      <u xml:id="u-115.424" who="#PoselAndrzejPotocki">Wilk Kazimierz</u>
      <u xml:id="u-115.425" who="#PoselAndrzejPotocki">Witt Zenon Włodzimierz</u>
      <u xml:id="u-115.426" who="#PoselAndrzejPotocki">Włodarczyk Wojciech Józef</u>
      <u xml:id="u-115.427" who="#PoselAndrzejPotocki">Wojtyła Andrzej Franciszek</u>
      <u xml:id="u-115.428" who="#PoselAndrzejPotocki">Woroszczak Józef Zbigniew</u>
      <u xml:id="u-115.429" who="#PoselAndrzejPotocki">Woźniak Jarosław Józef</u>
      <u xml:id="u-115.430" who="#PoselAndrzejPotocki">Wójcik Dariusz</u>
      <u xml:id="u-115.431" who="#PoselAndrzejPotocki">Wójcik Gwidon</u>
      <u xml:id="u-115.432" who="#PoselAndrzejPotocki">Wójcik Piotr Wojciech</u>
      <u xml:id="u-115.433" who="#PoselAndrzejPotocki">Wójcik Tadeusz</u>
      <u xml:id="u-115.434" who="#PoselAndrzejPotocki">Wójcik Wiesław Stanisław</u>
      <u xml:id="u-115.435" who="#PoselAndrzejPotocki">Wrona Władysław</u>
      <u xml:id="u-115.436" who="#PoselAndrzejPotocki">Wujec Henryk</u>
      <u xml:id="u-115.437" who="#PoselAndrzejPotocki">Wyrowiński Jan</u>
      <u xml:id="u-115.438" who="#PoselAndrzejPotocki">Zając Stanisław</u>
      <u xml:id="u-115.439" who="#PoselAndrzejPotocki">Zajączkowska Maria</u>
      <u xml:id="u-115.440" who="#PoselAndrzejPotocki">Zakrzewska Iwona Bożena</u>
      <u xml:id="u-115.441" who="#PoselAndrzejPotocki">Zakrzewski Andrzej Janusz</u>
      <u xml:id="u-115.442" who="#PoselAndrzejPotocki">Zalewski Maciej Aleksander</u>
      <u xml:id="u-115.443" who="#PoselAndrzejPotocki">Zalewski Paweł Ksawery Jerzy</u>
      <u xml:id="u-115.444" who="#PoselAndrzejPotocki">Zarębski Andrzej Mirosław</u>
      <u xml:id="u-115.445" who="#PoselAndrzejPotocki">Zarzycki Wojciech Szczęsny</u>
      <u xml:id="u-115.446" who="#PoselAndrzejPotocki">Zdrada Jerzy</u>
      <u xml:id="u-115.447" who="#PoselAndrzejPotocki">Zemke Janusz Władysław</u>
      <u xml:id="u-115.448" who="#PoselAndrzejPotocki">Zieliński Marek Grzegorz</u>
      <u xml:id="u-115.449" who="#PoselAndrzejPotocki">Ziemiński Adam Marek</u>
      <u xml:id="u-115.450" who="#PoselAndrzejPotocki">Ziółkowska Wiesława Joanna</u>
      <u xml:id="u-115.451" who="#PoselAndrzejPotocki">Zych Bogumił</u>
      <u xml:id="u-115.452" who="#PoselAndrzejPotocki">Zych Józef</u>
      <u xml:id="u-115.453" who="#PoselAndrzejPotocki">Zylber Jan</u>
      <u xml:id="u-115.454" who="#PoselAndrzejPotocki">Żabiński Krzysztof Jan</u>
      <u xml:id="u-115.455" who="#PoselAndrzejPotocki">Żabiński Władysław</u>
      <u xml:id="u-115.456" who="#PoselAndrzejPotocki">Żelichowski Stanisław</u>
      <u xml:id="u-115.457" who="#PoselAndrzejPotocki">Żenkiewicz Marian</u>
      <u xml:id="u-115.458" who="#PoselAndrzejPotocki">Żochowski Ryszard Jacek</u>
      <u xml:id="u-115.459" who="#PoselAndrzejPotocki">Żółtowska Maria Zofia</u>
      <u xml:id="u-115.460" who="#PoselAndrzejPotocki">Żurowski Stanisław</u>
     </div>
     <div xml:id="div-116">
      <u xml:id="u-116.1" who="#Marszalek">Dziękuję panu posłowi.</u>
      <u xml:id="u-116.2" who="#Marszalek">Czy wszyscy obecni posłowie oddali karty do głosowania?</u>
      <u xml:id="u-116.3" who="#Marszalek">Dziękuję.</u>
      <u xml:id="u-116.4" who="#Marszalek">Proszę powołanych posłów o obliczenie wyników głosowania.</u>
      <u xml:id="u-116.5" who="#Marszalek">Za chwilę zarządzę 45-minutową przerwę, ale jeszcze wcześniej poproszę pana posła Marka Domina o odczytanie komunikatu.</u>
     </div>
     <div xml:id="div-117">
      <u xml:id="u-117.1" who="#PoselMarekDomin">Klub Poselski Partii ˝X˝ informuje, że posiedzenie klubu odbędzie się w starym Domu Poselskim zaraz po zarządzeniu przerwy.</u>
     </div>
     <div xml:id="div-118">
      <u xml:id="u-118.1" who="#Marszalek">Zarządzam 45-minutową przerwę. Spotkamy się o godz. 20.40.</u>
      <u xml:id="u-118.2" who="#komentarz">(Przerwa od godz. 19. min 55 do godz. 21min 30)</u>
     </div>
     <div xml:id="div-119">
      <u xml:id="u-119.1" who="#Marszalek">Przepraszam, że przerwa tak się przeciągnęła, ale okazało się, że obliczenie to było ze względu na liczbę osób dość uciążliwe.</u>
      <u xml:id="u-119.2" who="#Marszalek">Ogłaszam teraz wyniki głosowania.</u>
      <u xml:id="u-119.3" who="#Marszalek">W głosowaniu wzięło udział 450 posłów. Głosów nieważnych oddano 7. Większość bezwzględna wynosi 222 posłów. Poszczególni kandydaci otrzymali następujące liczby głosów:</u>
      <u xml:id="u-119.4" who="#Marszalek">Henryk Bąk - 249 głosów</u>
      <u xml:id="u-119.5" who="#Marszalek">Włodzimierz Cimoszewicz - 72 głosy</u>
      <u xml:id="u-119.6" who="#Marszalek">Adam Halber - 17 głosów</u>
      <u xml:id="u-119.7" who="#Marszalek">Andrzej Kern - 310 głosów</u>
      <u xml:id="u-119.8" who="#Marszalek">Jacek Kurczewski - 297 głosów</u>
      <u xml:id="u-119.9" who="#Marszalek">Aleksander Małachowski - 160 głosów</u>
      <u xml:id="u-119.10" who="#Marszalek">Dariusz Wójcik - 249 głosów</u>
      <u xml:id="u-119.11" who="#Marszalek">Józef Zych - 331 głosów</u>
      <u xml:id="u-119.12" who="#Marszalek">W związku z tym stwierdzam, że do Prezydium Sejmu wybrani zostali bezwzględną większością głosów posłowie: Henryk Bąk, Andrzej Kern, Jacek Kurczewski, Dariusz Wójcik, Józef Zych.</u>
      <u xml:id="u-119.13" who="#komentarz">(Oklaski)</u>
      <u xml:id="u-119.14" who="#Marszalek">Informuję, że do Sejmu wpłynęły: pismo prezesa Rady Ministrów w sprawie ustąpienia rządu, pismo prezydenta Rzeczypospolitej Polskiej w sprawie dymisji rządu oraz sprawozdanie Państwowej Komisji Wyborczej o wynikach wyborów do Sejmu Rzeczypospolitej Polskiej. Sprawozdanie to Prezydium Sejmu skieruje do Komisji Regulaminowej i Spraw Poselskich, którą Sejm powoła na tym posiedzeniu.</u>
      <u xml:id="u-119.15" who="#Marszalek">Chcę jeszcze poinformować, że bezpośrednio po tej części posiedzenia, po zarządzeniu przerwy, proszę nowo wybranych wicemarszałków na krótkie posiedzenie Prezydium Sejmu do gabinetu, a jutro o godz. 11 odbędzie się już formalne posiedzenie Konwentu Seniorów.</u>
      <u xml:id="u-119.16" who="#Marszalek">Obecnie proszę pana posła Marka Domina o przedstawienie komunikatów.</u>
     </div>
     <div xml:id="div-120">
      <u xml:id="u-120.1" who="#PoselMarekDomin">Zebranie Klubu Parlamentarnego Unia Demokratyczna odbędzie się zaraz po ogłoszeniu przerwy w sali kinowej.</u>
      <u xml:id="u-120.2" who="#PoselMarekDomin">Jutro, to jest 26 listopada, o godz. 13 w sali nr 18 odbędzie się posiedzenie Klubu Parlamentarnego Sojuszu Lewicy Demokratycznej. (Głosy z sali: 118.)</u>
      <u xml:id="u-120.3" who="#PoselMarekDomin">Przepraszam, w sali nr 118.</u>
      <u xml:id="u-120.4" who="#PoselMarekDomin">I komunikat Kancelarii Sejmu. Jutro, to jest 26 listopada o godz. 10 w sali kolumnowej będą wydawane legitymacje poselskie.</u>
     </div>
     <div xml:id="div-121">
      <u xml:id="u-121.1" who="#Marszalek">Obecnie zarządzam przerwę w obradach do jutra, tj. do 26 listopada, 1991 r., do godz. 15.</u>
     </div>
     <div xml:id="div-122">
      <u xml:id="u-122.1" who="#komentarz">(Przerwa w posiedzeniu o godz. 21 min 35)</u>
     </div>
    </body>
  </text>
 </TEI>
</teiCorpus>
    
